<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="https://kamaluddinnurdin.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://kamaluddinnurdin.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2024-03-01T02:12:14+00:00</updated><id>https://kamaluddinnurdin.github.io/feed.xml</id><title type="html">Kamaluddin Nurdin Marjuni</title><subtitle>As an Invited Speaker, International Seminar, Marmara University, Türkiye, 02032018 </subtitle><entry><title type="html">PENGENALAN MAQASID AKIDAH</title><link href="https://kamaluddinnurdin.github.io/blog/2024/PengenalanMaqasidAqidah/" rel="alternate" type="text/html" title="PENGENALAN MAQASID AKIDAH"/><published>2024-02-29T00:00:00+00:00</published><updated>2024-02-29T00:00:00+00:00</updated><id>https://kamaluddinnurdin.github.io/blog/2024/PengenalanMaqasidAqidah</id><content type="html" xml:base="https://kamaluddinnurdin.github.io/blog/2024/PengenalanMaqasidAqidah/"><![CDATA[<p>Perkataan maqasid dari segi étimologis merupakan bentuk plural dari perkataan maqsad (مَقْصَدٌ) yang diambil dari kata kerja (قَصَدَ) berarti: maksud, tujuan, sasaran, rahasia, lurus . Perkataan al-Qasd (اَلْقَصْدُ) disebutkan dalam al-Qur’an: وَعَلَى ٱللَّهِ قَصْدُ ٱلسَّبِيلِ وَمِنْهَا جَآئِرٌ ۚ وَلَوْ شَآءَ لَهَدَىٰكُمْ أَجْمَعِينَ</p> <p>“Dan hak bagi Allah menerangkan jalan yang lurus, dan di antara jalan-jalan ada yang bengkok. Dan jikalau Dia menghendaki tentulah Dia memimpin kamu semuanya kepada jalan yang benar”. (Al-Nahl: 9). Imam at-Tabari menafsirkan perkataan al-Qasd bermakna jalan yang lurus .</p> <p>Sedangkan dari segi términologis, maqasid akidah merupakan pedoman seorang muslim dalam memaknai dan mengidentisifikasi hakikat akidah/tauhid yang didalamnya terdapat hikmah (حِكَمٌ), rahasia (أَسْرَارٌ) dan tujuan/target (اَلْغَايَاتُ) bertauhid melalui konsep iman, yaitu: keyakinan hati (اَلتَّصْدِيْقُ بِالْقَلْبِ), perkataan lisan (اَلْإِقْرَارُ بِاللِّسَانِ), dan amal perbuatan (اَلْعَمَلُ بِالْجَوَارِحِ) dan pada tiga perkara utama teologis/akidah, iaitu: Ilahiyyat, Nubuwwat dan Sam’iyyat. Kesemuanya bertujuan untuk meraih keselamatan dunia dan akhirat .</p> <p>Maqasid akidah tidak dapat dicapai kecuali dengan menganalisa maqasid al-khitab, yaitu mendalami beberapa maksud yang tersirat disebalik teks atau ayat al-Quran dan al-Hadits. Sebab dalam teologi Aswaja (Asya’ariyah dan Maturidiyah) teks memiliki dua aspek yaitu:</p> <ul> <li>Pertama: Aspek Lafaz (teks asal), atau bahasa yang dikenal dengan arti tersurat dan nyata menurut kamus bahasa Arab. Aspek lafaz ini terkadang memiliki maksud yang berbeda dari yang dikehendaki oleh teks.</li> <li>Kedua: Aspek Ma’na (maksud lafaz), yaitu arti yang tersirat dari dalil itu yang sebenarnya dikehendaki oleh teks.</li> </ul> <p>Imam Ghazali menegaskan hal ini dalam kitabnya “Al-Arba’in fi Usuliddin” bahwa seseorang ketika mengkaji persoalan-persoalan akidah dituntut untuk memiliki penghayatan yang optimal, sehingga ia mendapatkan keyakinan yang penuh tentang kebenaran akidah. Terdapat dua kategori manusia dalam mempelajari akidah, pertama: ia menggali argumentasi akidah tanpa menyelami rahasia-rahasianya, kedua: ia menggali rahasia-rahasia, inti makna dan hakikat yang tersirat disebaliknya” . Sebagai contoh, ketika membicarakan ayat-ayat sifat yang sering dipertikaikan dalam surah al-Fath, ayat: 10, yaitu persoalan maksud tangan Allah Swt “ يَدُ اللّٰهِ فَوْقَ اَيْدِيْهِم ”. Secara Zahir dengan merujuk kepada kamus bahasa Arab, ayat ini diartikan: “Tangan Allah di atas tangan mereka”. Namun tatkala digali maknanya lebih jauh dan mendalam serta melihatnya dari aspek maqasid akidah, maka tentunya arti atau makna yang sebenarnya adalah “Kekuasaan Allah di atas kekuasaan mereka” .</p> <p>Dalam metode lain, ayat Al-Quran yang membicarakan berbagai permasalahan memiliki bermacam cara dalam penyampaian makna. Dari aspek gaya bahasa al-Qur`an (Usluub al-Khitab) di antaranya menggunakan metode al-Haqiqah wa al-Majaz . Dengan memahami majaz (metaphor), seseorang dapat mengidentifkasi makna tersebut secara jelas melalui kaedah Ta’wil, contohnya seperti ayat berikut: قَالَ يَٰٓإِبْلِيسُ مَا مَنَعَكَ أَن تَسْجُدَ لِمَا خَلَقْتُ بِيَدَىَّ ۖ أَسْتَكْبَرْتَ أَمْ كُنتَ مِنَ ٱلْعَالِينَ</p> <p>“Allah berfirman: Hai iblis apakah yang menghalangi kamu sujud kepada yang telah Kuciptakan dengan kedua tangan-Ku. Apakah kamu menyombongkan diri ataukah kamu merasa termasuk orang-orang yang lebih tinggi”. (Shad: 75).</p> <p>Dalam teologi Ashy’ari dan Maturidi, kalimat “Khalaqtu Biyadayya” (Ku-ciptakan dengan kedua tangan-Ku) dita’wilkan sebagai kekuasaan, ketentuan .</p> <p>Imam Ghazali menjelaskan urgensi penerapan maqasid akidah dalam pembahasan Asmaaullah dan sifat-Nya, melalui pendalaman makna yang tidak hanya terbatas dan tertumpu kepada aspek zahir bahasa: “Ketahuilah, bahwa siapa saja mempelajari Asmaaullah berdasarkan hanya teks/lafaz, mengharapkan tafsir dan gambarannya dari segi bahasa saja, dengannya ia yakin bahwa makna Asmaaullah sudah terpenuhi dalam hati, maka ia belum berhasil menjangkau maknanya. Sebab pemahaman yang berdasarkan dengan lafaz saja diibaratkan hanya sebatas pendengaran. Pemahaman seperti inipun ada pada binatang. Begitu juga dengan hanya melihat status kedudukan bahasa, cara ini hanya dapat mendatangkan pengetahuan umum tentang bahasa Arab. Model pemahaman ini ada pada tingkatan sastrawan bahasa. Bahkan orang baduwi Arabpun yang tidak berpendidikan tahu dengan sebatas bahasa. Begitu juga jika memahami Asmaullah hanya sekedar melihat maknanya, tanpa diiringi dengan pendalaman makna (al-Kasyf), maka pemahaman sedemikian hanya dapat memberikan makna dan pengakuan semata, model pemahaman ini terdapat pada orang awam, bahkan anak kecil” .</p> <p>Hubungan antara Majaz dan Ta’wil sangat erat, sebab posisi Ta’wil sebagai penerjemah teks Al-Qur’an yang bersifat Majaz, sehingga dapat dikatakan bahwa Majaz dan Ta’wil keduanya bagaikan sisi mata uang yang tidak dapat dipisahkan. Imam Ghazali berkata: ”Ta’wil adalah pemaknaan alternatif dari makna asal (zahir) berdasarkan argumentasi-argumentasi yang menyertainya, sehingga setiap Ta’wil prosesnya adalah pengalihan makna asal kepada majaz” .</p> <p>Pada kesimpulannya, ta’wil merupakan pendekatan yang perlu dilakukan untuk melacak persoalan-persoalan teologis, yang nantinya memberikan hasil dan nilai-nilai maqasid akidah. Sebab objek ta’wil tentunya untuk menghindari pertentangan antara argumentasi akal pikiran manusia (aqli) dan argumentasi teks Al-Qur’an (naqli), dan selanjutnya akan melahirkan konsep integrasi antara naqli dan aqli. Disinilah letaknya penerapan maqasid akidah dalam merungkai permasalahan-permasalahan akidah.</p>]]></content><author><name>Kamaluddin Nurdin Marjuni</name></author><category term="article"/><summary type="html"><![CDATA[Perkataan maqasid dari segi étimologis merupakan bentuk plural dari perkataan maqsad (مَقْصَدٌ) yang diambil dari kata kerja (قَصَدَ) berarti: maksud, tujuan, sasaran, rahasia, lurus . Perkataan al-Qasd (اَلْقَصْدُ) disebutkan dalam al-Qur’an: وَعَلَى ٱللَّهِ قَصْدُ ٱلسَّبِيلِ وَمِنْهَا جَآئِرٌ ۚ وَلَوْ شَآءَ لَهَدَىٰكُمْ أَجْمَعِينَ]]></summary></entry><entry><title type="html">USUL DAN FURU’ AKIDAH</title><link href="https://kamaluddinnurdin.github.io/blog/2024/usul/" rel="alternate" type="text/html" title="USUL DAN FURU’ AKIDAH"/><published>2024-02-29T00:00:00+00:00</published><updated>2024-02-29T00:00:00+00:00</updated><id>https://kamaluddinnurdin.github.io/blog/2024/usul</id><content type="html" xml:base="https://kamaluddinnurdin.github.io/blog/2024/usul/"><![CDATA[<p>Dalam mengkaji akidah perlu memperhatikan aspek ad-Dilalah, apakah ia bersifat Qath’i ataukah Zhanni. Dilihat dari aspek Qath’i ats-Tsubut kebenaran akidah jelas Qath’i al-Tsubut, namun redaksi pada beberapa persoalannya terdapat perselisihan yang perlu dipahami secara detail, teliti dan tepat, sebab ada persoalan yang bersifat Qath’i yaitu pasti (definitive) dan ada yang bersifat Zhanni (spekulatif). Oleh karena itu, dalam perkembangan dan dinamika pemikiran Islam kontemporer, saatnya untuk merajuk bingkai persatuan dengan menonjolkan unsur toleransi, mengedepankan nilai-nilai akidah yang sifatnya esensial dan bukan optional, sebab persolan akidah mengandung dual hal, yaitu: usul akidah yang disifati sebagai perkara esensial dan furu’ akidah yang disifati sebagai perkara optional.</p> <h2 id="pertama-perkara-usul-akidah">Pertama: Perkara Usul Akidah</h2> <p>Usul Akidah adalah prinsip, asas dan tonggak agama (landmarks of religion), sumbernya (Qat’i Tsubut) dan dalilnyapun bersifat Qat’i (Qat’i Dilalah), di mana lafaznya tidak mengandung kebolehjadian perbedaan pendapat, sebab maknanya tunggal, sehingga tidak mungkin dipahami darinya makna lain selain yang ditunjukkan lafaz itu. (Qat’i al-Tsubut and Qat’i al-Dilalah/Authenticated and Certain in it’s meaning).</p> <p>Misalnya, dalil yang menunjukkan atas keesaan Allah swt dan kenabian Muhammad Saw. Oleh karena itu kalau ada umat yang menentang keesaan Allah Swt dan kenabian Muhammmad, maka ia keluar dari ajaran akidah Islam, sebab ia merupakan usul akidah yang bersifat Qath’i ats-Tsubut dan Qathi’i ad-Dilalah sehingga mengakibatkan orang tersebut dihukum kafir.</p> <p>Pengakuan terhadap keesaan Allah swt dan kebenaran utusan Nabi Muhammad saw merupakan inti maqasid akidah, kalimat syahadat merupakan pintu surga, sehingga siapapun dari hamba Allah yang kekal bersyahadat hingga akhir hayatnya, maka haram baginya neraka .</p> <p>Di antara persoalan usul akidah adalah, mentauhidkan Allah swt, mengakui adanya Malaikat, Rasul, Nabi dan Jin, meyakini bahwa Nabi Muhammad saw adalah nabi terakhir, mengimani kitab-kitab Allah swt yang diturunkan dari langit (Taurat, Injil dan al-Qur’an), fakta-fakta dalam al-Qur’an, kemaksuman nabi dan rasul, mu’jizat, hari kiamat, qadha dan qadar. Semua perkara ini masuk dalam rukun iman dalam Islam, sesuai dengan tuntutan keimanan dalam firman Allah swt:</p> <p>آمَنَ الرَّسُولُ بِمَا أُنزِلَ إِلَيْهِ مِن رَّبِّهِ وَالْمُؤْمِنُونَ كُلٌّ آمَنَ بِاللّهِ وَمَلآئِكَتِهِ وَكُتُبِهِ وَرُسُلِهِ لاَ نُفَرِّقُ بَيْنَ أَحَدٍ مِّن رُّسُلِهِ وَقَالُواْ سَمِعْنَا وَأَطَعْنَا غُفْرَانَكَ رَبَّنَا وَإِلَيْكَ الْمَصِيرُ “Rasul telah beriman kepada al-Qur’an yang diturunkan kepadanya dari Tuhannya, demikian pula orang-orang yang beriman, semuanya beriman kepada Allah, malaikat-malaikat-Nya, kitab-kitab-Nya dan rasul-rasul-Nya. (Mereka mengatakan): “Kami tidak membeda-bedakan antara seserangpun (dengan yang lain) dari rasul-rasul-Nya”, dan mereka mengatakan: “Kami dengar dan kami ta’at”. (Mereka berdoa): “Ampunilah kami ya Tuhan kami dan kepada Engkaulah tempat kembali”. (Surah Al-Baqarah: 285).</p> <p>Dalam hadits dijelaskan secara panjang lebar pada pertemuan malaikat Jibril as dengan Rasul saw dalam sebuah majlis, dan diputuskan bahwa rukun iman ada enam perkara: Percaya kepada Allah, Malaikat, Kitab, Rasul, Hari Kiamat dan Qadha dan Qadar (Takdir) .</p> <h2 id="kedua-perkara-furu-akidah">Kedua: Perkara Furu’ Akidah</h2> <p>Furu’ Akidah adalah persoalan akidah yang tidak bersifat prinsip, sumbernya (Qath’i Tsubut) dan dalilnya bersifat Zanni (Zanni ad-Dilalah), di mana lafaznya mengandung kebolehjadian perbedaan pendapat, sebab maknanya tidak tunggal, sehingga mungkin dipahami darinya makna lain selain yang ditunjukkan lafaz itu. (Qath’i al-Tsubut and Zanni ad-Dilalah/Authenticated but not Certain in its meaning).</p> <p>Misalnya dalil yang menunjukkan melihat Allah swt di akhirat, sumbernya qath’i (Qath’i al-Tsubut ), sebab perkara melihat Allah swt disebutkan dalam al-Qur’an, seperti berikut: وُجُوهٌ يَوْمَئِذٍ نَاضِرَةٌ إِلَى رَبها نَاظِرَةٌ “Wajah-wajah (orang-orang mu’min) pada hari itu berseri-seri. Kepada Rabbnyalah mereka melihat”. (Al-Qiyaamah:22-23).</p> <p>Disebabkan dalilnya bersifat zanni (Zanni ad-Dilalah), maka persoalan melihat Allah merupakan persoalan furu’ dalam akidah dan bukan persoalan usul, karena para teolog Islam berbeda pandangan dalam memahami maksud yang sebenarnya dari ayat di atas. Dalam hal ini Aswaja (Asy’ariyah dan Maturidiyah) mengatakan bahwa umat Islam dapat melihat Allah swt dengan mata kepala, sementara Mu’tazilah menafikannya dan baginya kita hanya dapat melihat Allah melalui hati dan perasaan dan bukan dengan mata.</p> <p>Kedua pandangan di atas bersifat opsional/pilihan, boleh diterima dan ditolak, sehingga tidak dapat dihukum kafir. Sebab aspek maqasid akidah berbicara bahwa yang terpenting adalah mengakui adanya melihat Allah swt di akhirat, tapi caranya boleh dengan mata dan boleh dengan perasaan hati .</p> <p>Ketidak pahaman tentang perkara ini (usul dan furu’ akidah) dapat mengakibatkan pertentangan pandangan yang ekstrim dalam menilai benar tidaknya persoalan akidah yang diperdebatkan dan akan menjadi polemik yang mengarah kepada paham radikal, saling menghujat, menjatuhkan, dan parahnya sampai pada titik pengkafiran dan hal ini selalu bermotifkan “Ta’assub kelompok” yang dibangun atas keangkuhan, merasa paling hebat dan benar, tidak mau mendengar, anti kepada perbedaan, tidak mau disalahkan. Pada intinya kelompoknya saja yang selamat, surga bagi mereka dan yang lain masuk neraka. Dan ini merupakan tindakan takfir, yaitu seorang Muslim menuduh saudaranya sebagai Kafir. Perilaku ini sangat berbahaya dalam kalangan Islam, sebab ia mengambil hak cipta yang Maha Kuasa, menentukan tempat seseorang kepada tempat terakhir dari perjalanan manusia, adakah menuju Surga atau Neraka.</p> <p>Pada dasarnya takfir berproses dari sifat ta’ssub (fanatik buta), yaitu merasa benar sendiri dengan pegangan ideologi/mazhab/golongan, kemudian sifat ini melahirkan sifat menyalahkan orang lain, mengeluarkan perkataan laknat dan berbagai sifat kebencian, kemudian sedikit demi sedikit melahirkan berbagai sikap ekstrim, seperti, tabdi’ (membid’ahkan), tadhlil (menyesatkan), tafsiq (memfasikkan), takfir (mengkafirkan) dan diakhiri dengan tarhib (mengancam/intimidasi/terorisme).</p> <p>Apapun halnya, kelompok yang bertikai perlu menghayati secara benar dan pasti bahwa setiap manusia memiliki cara pandang sendiri, wawasan yang berbeda dan keyakinan yang berlainan. Dan cara yang terbaik adalah memaksimalkan kesadaran berpikir secara maqasid dalam melihat persoalan-persoalan akidah dan berbagai macam isunya. Bukan berfikir secara kontroversial dalam melihat problematika akidah yang diketengahkan.</p> <p>Dengan demikian diperlukan penglibatan wacana maqasid akidah dalam menengahi pertentangan dan polemik akidah antara golongan dan kelompok, dan diharap kedepannya dapat memberikan nilai-nilai moderasi (wasatiyah) di tengah masyarakat.</p> <p>Alangkah indahnya persaudaraan sesama Islam tanpa menghiraukan aliran sekiranya kita merenungkan ucapan Imam At-Thahawi:</p> <p>وَلاَ نُكَفِّرُ أَحَدًا مِنْ أَهْلِ الْقِبْلَةِ بِذَنْبٍ مَالَمْ يَسْتَحِلُّهُ “Kami tidak mengkafirkan seseorang dari umat Islam selama ia tidak menghalalkan dosa yang dibuat”.</p> <p>Maksudnya, tidak perlu saling mengkafirkan antara umat Islam, karena itu adalah urusan Allah swt bukan manusia. Masalah takfir (kafir-mengkafir) berat karena berkaitan dengan urusan surga dan neraka. Di samping itu, tidak ada jaminan pada diri ataupun kelompok masing-masing mengenai kepastian untuk ke surga.</p> <p>Sifat fanatik tidak akan pernah menyelesaikan masalah, bahkan mengeruhkan masalah yang ada. Sikap fanatik ini menyebabkan kemunduran kajian-kajian teologi Islam sehingga kandungan kitab-kitab klasik (kutub at-turats) dipenuhi dengan berbagai kecaman dan hinaan. Imam Yahya bin Muaz berpesan:</p> <p>إِنْ لَمْ تَنْفَعْهُ فَلاَ تَضُرُّهُ، وَإِنْ لَمْ تُفْرِحُهُ فَلاَ تَغُمُّهُ، وَإِنْ لَمْ تَمْدَحْهُ فَلاَ تَذُمُّهُ “Kalau engkau tidak sanggup membantu orang lain, jangan merugikan dia. Kalau engkau tidak sanggup menghiburkan orang lain, jangan membuatkan dia sedih. Sekiranya engkau tidak sanggup memuji orang lain, jangan mencelanya”.</p> <p>Dalam etika beragama, Islam mengajarkan supaya tidak memaksa orang lain. Tugas kita hanya menyampaikan, bukan memaksa golongan lain menyertai golongan kita, sebagaimana ayat Allah Swt.:</p> <p>لاَ إِكْرَاهَ فِي الدِّينِ قَد تَّبَيَّنَ الرُّشْدُ مِنَ الْغَيّ فَمَن يَكْفُرْ بِالطَّـاغُوتِ وَيُؤْمِن بِاللهِ فَقَدِ اسْتَمْسَكَ بِالْعُرْوَةِ الْوُثْقَى لاَانفِصَامَ لَهَا وَاللهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ “Tidak ada paksaan dalam agama (memasuki Islam); sesungguhnya telah jelas jalan yang benar daripada jalan yang sesat. Karena itu barangsiapa yang ingkar kepada Thagut dan beriman kepada Allah, maka sesungguhnya ia telah berpegang kepada tali yang amat kuat yang tidak akan putus. Dan Allah Maha Mendengar lagi Maha Mengetahui”. (Surah Al-Baqarah, ayat 256)</p> <p>وَلَوْ شَاءَ رَبُّكَ لَجَعَلَ النَّاسَ أُمَّةً وَاحِدَةً وَلَا يَزَالُونَ مُخْتَلِفِينَ “Jikalau Tuhanmu menghendaki, tentu Dia menjadikan manusia umat yang satu, tetapi mereka senantiasa berselisih pendapat”. (Surah Hud, ayat 118)</p> <p>وَلَوْ شَاءَ رَبُّكَ لَآمَنَ مَن فِي الْأَرْضِ كُلُّهُمْ جَمِيعًا أَفَأَنتَ تُكْرِهُ النَّاسَ حَتَّىٰ يَكُونُوا مُؤْمِنِينَ “Dan jikalau Tuhanmu menghendaki, tentulah beriman semua orang yang di muka bumi seluruhnya. Maka apakah kamu (hendak) memaksa supaya mereka menjadi orang-orang yang beriman semuanya?. (Surah Yunus, ayat 99)</p> <p>Tidak salah berbeza pendapat, asalkan perbezaan itu tidak membawa kepada permusuhan. Kita boleh menganggap golongan lain yang bersalah, namun tidak boleh mencela dan mencaci. Kita perlu menanamkan sikap toleransi bukan ta’ashub, menyambung persaudaraan sesama muslim bukannya memutuskan hubungan, berdialog bukan berseteru antara satu sama lain. Utamakan agama bukan mazhab dan golongan.</p>]]></content><author><name>Kamaluddin Nurdin Marjuni</name></author><category term="article"/><summary type="html"><![CDATA[Dalam mengkaji akidah perlu memperhatikan aspek ad-Dilalah, apakah ia bersifat Qath’i ataukah Zhanni. Dilihat dari aspek Qath’i ats-Tsubut kebenaran akidah jelas Qath’i al-Tsubut, namun redaksi pada beberapa persoalannya terdapat perselisihan yang perlu dipahami secara detail, teliti dan tepat, sebab ada persoalan yang bersifat Qath’i yaitu pasti (definitive) dan ada yang bersifat Zhanni (spekulatif). Oleh karena itu, dalam perkembangan dan dinamika pemikiran Islam kontemporer, saatnya untuk merajuk bingkai persatuan dengan menonjolkan unsur toleransi, mengedepankan nilai-nilai akidah yang sifatnya esensial dan bukan optional, sebab persolan akidah mengandung dual hal, yaitu: usul akidah yang disifati sebagai perkara esensial dan furu’ akidah yang disifati sebagai perkara optional.]]></summary></entry><entry><title type="html">23rd Annual International Conference (AICIS)</title><link href="https://kamaluddinnurdin.github.io/blog/2024/AICIS23/" rel="alternate" type="text/html" title="23rd Annual International Conference (AICIS)"/><published>2024-02-03T00:00:00+00:00</published><updated>2024-02-03T00:00:00+00:00</updated><id>https://kamaluddinnurdin.github.io/blog/2024/AICIS23</id><content type="html" xml:base="https://kamaluddinnurdin.github.io/blog/2024/AICIS23/"><![CDATA[<p>February 1–4, 2024 As an Invited Speaker / متحدث مدعو</p> <p>23rd Annual International Conference on Islamic Studies (AICIS) Paper Title (Arabic Language) أهمية مقاصد العقيدة في حل الخلافات الفكرية The Significance of Maqasid Aqidah in Resolving Intellectual Disputes Kamaluddin Nurdin Marjuni Universiti Islam Sultan Syarif Ali (UNISSA) Organizer: Ministry of Religious Affairs of Indonesia Seminar Venue: State Islamic University (UIN) Walisongo, Semarang Date : Saturday, 03 February 2024 Time : 08.00 – 12.00 WIB Platform: Hybrid/Zoom Meeting</p> <p>الملخص يهدف هذا البحث إلى إبراز دور مقاصد العقيدة في حل الخلافات الفكرية في دراسة العقيدة الإسلامية، وذلك أن التركيز على الأمور المقاصدية في العقيدة يؤدِّي إلى معرفة محل النزاع وهو تحديد الجوانب المتفق عليها في المسائل الإعتقادية، والجوانب المختلف فيها واستبعادها من ساحة الجدل العقيم الذي لا طائل تحته مما قد يؤدي إلى اختلال في التوازن الفكري. وخير مثال على هذه الخلافات الدائمة والمستمرة عبر عصور طويلة حتى يومنا هذا، وهو الخلاف في الصفات الإلهية، فوجدنا كل فرقة تدافع عن رأيها مجرد الدفاع المتعصب دون النظر بآراء الآخرين، ويكون همهم الأكبر هو الإنتصار على الآخرين، والسبب في ذلك عدم معرفة مقاصد العقيدة وعدم النظر إلى محل النزاع. واستخدم البحث المنهج الوصفي التحليلي من خلال رصد الخلافات العقائدية بين الفرق الإسلامية، وذلك باستخراج النتائج وفقًا لشواهد وقرائن متنوعة، ويخلص البحث إلى أن أغلب أزمات التفرق وتشتت الأمة ونزاعاتها بشكل كبير في الدراسات الكلامية سببها عدم الإعتراف بطبيعة الخلافات وغياب النظر المقاصدي وقواعده في التعامل مع المخالف، وأن معرفة مقاصد العقيدة يمكن من خلالها تُقلِّلُ من وتيرة النزاعات العقائدية وإلغاء الحواجز الفكرية التي تعيق وحدة الأمة الإسلامية. الكلمات المفتاحية: مقاصد العقيدة، الخلافات الفكرية، الجوانب المتفق عليها في المسائل الإعتقادية والمختلف فيها</p> <p><a href="https://aicis.id/?playlist=349df00c&amp;video=8762af1 https://pendis.kemenag.go.id/read/hundreds-of-international-scholars-gather-in-semarang-redefining-the-role-of-religion-in-addressing-the-global-crisis">https://aicis.id/?playlist=349df00c&amp;video=8762af1 https://pendis.kemenag.go.id/read/hundreds-of-international-scholars-gather-in-semarang-redefining-the-role-of-religion-in-addressing-the-global-crisis</a></p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/01_AICIS23/01-480.webp 480w,/assets/img/posts/01_AICIS23/01-800.webp 800w,/assets/img/posts/01_AICIS23/01-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/01_AICIS23/01.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/01_AICIS23/02-480.webp 480w,/assets/img/posts/01_AICIS23/02-800.webp 800w,/assets/img/posts/01_AICIS23/02-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/01_AICIS23/02.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/01_AICIS23/03-480.webp 480w,/assets/img/posts/01_AICIS23/03-800.webp 800w,/assets/img/posts/01_AICIS23/03-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/01_AICIS23/03.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/01_AICIS23/04-480.webp 480w,/assets/img/posts/01_AICIS23/04-800.webp 800w,/assets/img/posts/01_AICIS23/04-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/01_AICIS23/04.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/01_AICIS23/05-480.webp 480w,/assets/img/posts/01_AICIS23/05-800.webp 800w,/assets/img/posts/01_AICIS23/05-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/01_AICIS23/05.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/01_AICIS23/06-480.webp 480w,/assets/img/posts/01_AICIS23/06-800.webp 800w,/assets/img/posts/01_AICIS23/06-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/01_AICIS23/06.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/01_AICIS23/07-480.webp 480w,/assets/img/posts/01_AICIS23/07-800.webp 800w,/assets/img/posts/01_AICIS23/07-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/01_AICIS23/07.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/01_AICIS23/08-480.webp 480w,/assets/img/posts/01_AICIS23/08-800.webp 800w,/assets/img/posts/01_AICIS23/08-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/01_AICIS23/08.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/01_AICIS23/09-480.webp 480w,/assets/img/posts/01_AICIS23/09-800.webp 800w,/assets/img/posts/01_AICIS23/09-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/01_AICIS23/09.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/01_AICIS23/10-480.webp 480w,/assets/img/posts/01_AICIS23/10-800.webp 800w,/assets/img/posts/01_AICIS23/10-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/01_AICIS23/10.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/01_AICIS23/11-480.webp 480w,/assets/img/posts/01_AICIS23/11-800.webp 800w,/assets/img/posts/01_AICIS23/11-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/01_AICIS23/11.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/01_AICIS23/12-480.webp 480w,/assets/img/posts/01_AICIS23/12-800.webp 800w,/assets/img/posts/01_AICIS23/12-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/01_AICIS23/12.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div>]]></content><author><name></name></author><category term="conference"/><summary type="html"><![CDATA[February 1–4, 2024 As an Invited Speaker / متحدث مدعو]]></summary></entry><entry><title type="html">International Hybrid Conference, UIN BUKITTINGGI</title><link href="https://kamaluddinnurdin.github.io/blog/2023/AICIM/" rel="alternate" type="text/html" title="International Hybrid Conference, UIN BUKITTINGGI"/><published>2023-09-13T00:00:00+00:00</published><updated>2023-09-13T00:00:00+00:00</updated><id>https://kamaluddinnurdin.github.io/blog/2023/AICIM</id><content type="html" xml:base="https://kamaluddinnurdin.github.io/blog/2023/AICIM/"><![CDATA[<p>As an Invited Speaker</p> <p>Paper Title (Indonesian Language) MODERASI BEAGAMA DARI PERSPEKIF MAQASID AKIDAH الاعتدال الديني من منظور مقاصد العقيدة Organizer: Fakultas Ushuluddin Adab dan Dakwah (FUAD). Universitas Islam Negeri (UIN) Sjech M. Djamil Djambek Bukittinggi Date : Wednesday, 13 September 2023 Time : 08.00 – 15.00 WIB Venue: Gedung Auditorium Student Centre UIN Bukittinggi. Platform: Hybrid/Zoom Meeting Kamaluddin Nurdin Marjuni Universiti Islam Sultan Syarif Ali (UNISSA)</p> <p><a href="https://pendis.kemenag.go.id/read/pelaksanaan-aicim-ke-v-fuad-uin-bukittinggi-menyelami-moderasi-beragama-dalam-perspektif-global">https://pendis.kemenag.go.id/read/pelaksanaan-aicim-ke-v-fuad-uin-bukittinggi-menyelami-moderasi-beragama-dalam-perspektif-global</a></p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/02_AICIM/01-480.webp 480w,/assets/img/posts/02_AICIM/01-800.webp 800w,/assets/img/posts/02_AICIM/01-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/02_AICIM/01.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/02_AICIM/02-480.webp 480w,/assets/img/posts/02_AICIM/02-800.webp 800w,/assets/img/posts/02_AICIM/02-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/02_AICIM/02.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/02_AICIM/03-480.webp 480w,/assets/img/posts/02_AICIM/03-800.webp 800w,/assets/img/posts/02_AICIM/03-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/02_AICIM/03.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/02_AICIM/04-480.webp 480w,/assets/img/posts/02_AICIM/04-800.webp 800w,/assets/img/posts/02_AICIM/04-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/02_AICIM/04.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/02_AICIM/05-480.webp 480w,/assets/img/posts/02_AICIM/05-800.webp 800w,/assets/img/posts/02_AICIM/05-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/02_AICIM/05.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div>]]></content><author><name></name></author><category term="conference"/><summary type="html"><![CDATA[As an Invited Speaker]]></summary></entry><entry><title type="html">KUPUSB-International Seminar on Usuluddin</title><link href="https://kamaluddinnurdin.github.io/blog/2023/KUPUSB/" rel="alternate" type="text/html" title="KUPUSB-International Seminar on Usuluddin"/><published>2023-08-17T00:00:00+00:00</published><updated>2023-08-17T00:00:00+00:00</updated><id>https://kamaluddinnurdin.github.io/blog/2023/KUPUSB</id><content type="html" xml:base="https://kamaluddinnurdin.github.io/blog/2023/KUPUSB/"><![CDATA[<p>As a Keynote Speaker</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/03_KUPUSB/01-480.webp 480w,/assets/img/posts/03_KUPUSB/01-800.webp 800w,/assets/img/posts/03_KUPUSB/01-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/03_KUPUSB/01.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/03_KUPUSB/02-480.webp 480w,/assets/img/posts/03_KUPUSB/02-800.webp 800w,/assets/img/posts/03_KUPUSB/02-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/03_KUPUSB/02.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/03_KUPUSB/03-480.webp 480w,/assets/img/posts/03_KUPUSB/03-800.webp 800w,/assets/img/posts/03_KUPUSB/03-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/03_KUPUSB/03.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/posts/03_KUPUSB/04-480.webp 480w,/assets/img/posts/03_KUPUSB/04-800.webp 800w,/assets/img/posts/03_KUPUSB/04-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/posts/03_KUPUSB/04.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div>]]></content><author><name></name></author><category term="seminar"/><summary type="html"><![CDATA[As a Keynote Speaker]]></summary></entry></feed>