<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="https://kamaluddinnurdin.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://kamaluddinnurdin.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2024-04-03T10:46:09+00:00</updated><id>https://kamaluddinnurdin.github.io/feed.xml</id><title type="html">Kamaluddin Nurdin Marjuni</title><subtitle>As an Invited Speaker, International Seminar, Marmara University, Türkiye, 02032018 </subtitle><entry><title type="html">Pengenalan Maqasid Akidah</title><link href="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/Pengenalan-Maqasid-Akidah/" rel="alternate" type="text/html" title="Pengenalan Maqasid Akidah"/><published>2024-02-29T00:00:00+00:00</published><updated>2024-02-29T00:00:00+00:00</updated><id>https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/Pengenalan%20Maqasid%20Akidah</id><content type="html" xml:base="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/Pengenalan-Maqasid-Akidah/"><![CDATA[<p>Perkataan maqasid dari segi étimologis merupakan bentuk plural dari perkataan maqsad (مَقْصَدٌ) yang diambil dari kata kerja (قَصَدَ) berarti: maksud, tujuan, sasaran, rahasia, lurus . Perkataan al-Qasd (اَلْقَصْدُ) disebutkan dalam al-Qur’an: وَعَلَى ٱللَّهِ قَصْدُ ٱلسَّبِيلِ وَمِنْهَا جَآئِرٌ ۚ وَلَوْ شَآءَ لَهَدَىٰكُمْ أَجْمَعِينَ</p> <p>“Dan hak bagi Allah menerangkan jalan yang lurus, dan di antara jalan-jalan ada yang bengkok. Dan jikalau Dia menghendaki tentulah Dia memimpin kamu semuanya kepada jalan yang benar”. (Al-Nahl: 9). Imam at-Tabari menafsirkan perkataan al-Qasd bermakna jalan yang lurus .</p> <p>Sedangkan dari segi términologis, maqasid akidah merupakan pedoman seorang muslim dalam memaknai dan mengidentisifikasi hakikat akidah/tauhid yang didalamnya terdapat hikmah (حِكَمٌ), rahasia (أَسْرَارٌ) dan tujuan/target (اَلْغَايَاتُ) bertauhid melalui konsep iman, yaitu: keyakinan hati (اَلتَّصْدِيْقُ بِالْقَلْبِ), perkataan lisan (اَلْإِقْرَارُ بِاللِّسَانِ), dan amal perbuatan (اَلْعَمَلُ بِالْجَوَارِحِ) dan pada tiga perkara utama teologis/akidah, iaitu: Ilahiyyat, Nubuwwat dan Sam’iyyat. Kesemuanya bertujuan untuk meraih keselamatan dunia dan akhirat .</p> <p>Maqasid akidah tidak dapat dicapai kecuali dengan menganalisa maqasid al-khitab, yaitu mendalami beberapa maksud yang tersirat disebalik teks atau ayat al-Quran dan al-Hadits. Sebab dalam teologi Aswaja (Asya’ariyah dan Maturidiyah) teks memiliki dua aspek yaitu:</p> <ul> <li>Pertama: Aspek Lafaz (teks asal), atau bahasa yang dikenal dengan arti tersurat dan nyata menurut kamus bahasa Arab. Aspek lafaz ini terkadang memiliki maksud yang berbeda dari yang dikehendaki oleh teks.</li> <li>Kedua: Aspek Ma’na (maksud lafaz), yaitu arti yang tersirat dari dalil itu yang sebenarnya dikehendaki oleh teks.</li> </ul> <p>Imam Ghazali menegaskan hal ini dalam kitabnya “Al-Arba’in fi Usuliddin” bahwa seseorang ketika mengkaji persoalan-persoalan akidah dituntut untuk memiliki penghayatan yang optimal, sehingga ia mendapatkan keyakinan yang penuh tentang kebenaran akidah. Terdapat dua kategori manusia dalam mempelajari akidah, pertama: ia menggali argumentasi akidah tanpa menyelami rahasia-rahasianya, kedua: ia menggali rahasia-rahasia, inti makna dan hakikat yang tersirat disebaliknya” . Sebagai contoh, ketika membicarakan ayat-ayat sifat yang sering dipertikaikan dalam surah al-Fath, ayat: 10, yaitu persoalan maksud tangan Allah Swt “ يَدُ اللّٰهِ فَوْقَ اَيْدِيْهِم ”. Secara Zahir dengan merujuk kepada kamus bahasa Arab, ayat ini diartikan: “Tangan Allah di atas tangan mereka”. Namun tatkala digali maknanya lebih jauh dan mendalam serta melihatnya dari aspek maqasid akidah, maka tentunya arti atau makna yang sebenarnya adalah “Kekuasaan Allah di atas kekuasaan mereka” .</p> <p>Dalam metode lain, ayat Al-Quran yang membicarakan berbagai permasalahan memiliki bermacam cara dalam penyampaian makna. Dari aspek gaya bahasa al-Qur`an (Usluub al-Khitab) di antaranya menggunakan metode al-Haqiqah wa al-Majaz . Dengan memahami majaz (metaphor), seseorang dapat mengidentifkasi makna tersebut secara jelas melalui kaedah Ta’wil, contohnya seperti ayat berikut: قَالَ يَٰٓإِبْلِيسُ مَا مَنَعَكَ أَن تَسْجُدَ لِمَا خَلَقْتُ بِيَدَىَّ ۖ أَسْتَكْبَرْتَ أَمْ كُنتَ مِنَ ٱلْعَالِينَ</p> <p>“Allah berfirman: Hai iblis apakah yang menghalangi kamu sujud kepada yang telah Kuciptakan dengan kedua tangan-Ku. Apakah kamu menyombongkan diri ataukah kamu merasa termasuk orang-orang yang lebih tinggi”. (Shad: 75).</p> <p>Dalam teologi Ashy’ari dan Maturidi, kalimat “Khalaqtu Biyadayya” (Ku-ciptakan dengan kedua tangan-Ku) dita’wilkan sebagai kekuasaan, ketentuan .</p> <p>Imam Ghazali menjelaskan urgensi penerapan maqasid akidah dalam pembahasan Asmaaullah dan sifat-Nya, melalui pendalaman makna yang tidak hanya terbatas dan tertumpu kepada aspek zahir bahasa: “Ketahuilah, bahwa siapa saja mempelajari Asmaaullah berdasarkan hanya teks/lafaz, mengharapkan tafsir dan gambarannya dari segi bahasa saja, dengannya ia yakin bahwa makna Asmaaullah sudah terpenuhi dalam hati, maka ia belum berhasil menjangkau maknanya. Sebab pemahaman yang berdasarkan dengan lafaz saja diibaratkan hanya sebatas pendengaran. Pemahaman seperti inipun ada pada binatang. Begitu juga dengan hanya melihat status kedudukan bahasa, cara ini hanya dapat mendatangkan pengetahuan umum tentang bahasa Arab. Model pemahaman ini ada pada tingkatan sastrawan bahasa. Bahkan orang baduwi Arabpun yang tidak berpendidikan tahu dengan sebatas bahasa. Begitu juga jika memahami Asmaullah hanya sekedar melihat maknanya, tanpa diiringi dengan pendalaman makna (al-Kasyf), maka pemahaman sedemikian hanya dapat memberikan makna dan pengakuan semata, model pemahaman ini terdapat pada orang awam, bahkan anak kecil” .</p> <p>Hubungan antara Majaz dan Ta’wil sangat erat, sebab posisi Ta’wil sebagai penerjemah teks Al-Qur’an yang bersifat Majaz, sehingga dapat dikatakan bahwa Majaz dan Ta’wil keduanya bagaikan sisi mata uang yang tidak dapat dipisahkan. Imam Ghazali berkata: ”Ta’wil adalah pemaknaan alternatif dari makna asal (zahir) berdasarkan argumentasi-argumentasi yang menyertainya, sehingga setiap Ta’wil prosesnya adalah pengalihan makna asal kepada majaz” .</p> <p>Pada kesimpulannya, ta’wil merupakan pendekatan yang perlu dilakukan untuk melacak persoalan-persoalan teologis, yang nantinya memberikan hasil dan nilai-nilai maqasid akidah. Sebab objek ta’wil tentunya untuk menghindari pertentangan antara argumentasi akal pikiran manusia (aqli) dan argumentasi teks Al-Qur’an (naqli), dan selanjutnya akan melahirkan konsep integrasi antara naqli dan aqli. Disinilah letaknya penerapan maqasid akidah dalam merungkai permasalahan-permasalahan akidah.</p>]]></content><author><name>Kamaluddin Nurdin Marjuni</name></author><category term="Malay"/><summary type="html"><![CDATA[Perkataan maqasid dari segi étimologis merupakan bentuk plural dari perkataan maqsad (مَقْصَدٌ) yang diambil dari kata kerja (قَصَدَ) berarti: maksud, tujuan, sasaran, rahasia, lurus . Perkataan al-Qasd (اَلْقَصْدُ) disebutkan dalam al-Qur’an: وَعَلَى ٱللَّهِ قَصْدُ ٱلسَّبِيلِ وَمِنْهَا جَآئِرٌ ۚ وَلَوْ شَآءَ لَهَدَىٰكُمْ أَجْمَعِينَ]]></summary></entry><entry><title type="html">Usul dan Furu’ Akidah</title><link href="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/Usul-dan-Furu'-Akidah/" rel="alternate" type="text/html" title="Usul dan Furu’ Akidah"/><published>2024-02-29T00:00:00+00:00</published><updated>2024-02-29T00:00:00+00:00</updated><id>https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/Usul%20dan%20Furu&apos;%20Akidah</id><content type="html" xml:base="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/Usul-dan-Furu&apos;-Akidah/"><![CDATA[<p>Dalam mengkaji akidah perlu memperhatikan aspek ad-Dilalah, apakah ia bersifat Qath’i ataukah Zhanni. Dilihat dari aspek Qath’i ats-Tsubut kebenaran akidah jelas Qath’i al-Tsubut, namun redaksi pada beberapa persoalannya terdapat perselisihan yang perlu dipahami secara detail, teliti dan tepat, sebab ada persoalan yang bersifat Qath’i yaitu pasti (definitive) dan ada yang bersifat Zhanni (spekulatif). Oleh karena itu, dalam perkembangan dan dinamika pemikiran Islam kontemporer, saatnya untuk merajuk bingkai persatuan dengan menonjolkan unsur toleransi, mengedepankan nilai-nilai akidah yang sifatnya esensial dan bukan optional, sebab persolan akidah mengandung dual hal, yaitu: usul akidah yang disifati sebagai perkara esensial dan furu’ akidah yang disifati sebagai perkara optional.</p> <h4 id="pertama-perkara-usul-akidah">Pertama: Perkara Usul Akidah</h4> <p>Usul Akidah adalah prinsip, asas dan tonggak agama (landmarks of religion), sumbernya (Qat’i Tsubut) dan dalilnyapun bersifat Qat’i (Qat’i Dilalah), di mana lafaznya tidak mengandung kebolehjadian perbedaan pendapat, sebab maknanya tunggal, sehingga tidak mungkin dipahami darinya makna lain selain yang ditunjukkan lafaz itu. (Qat’i al-Tsubut and Qat’i al-Dilalah/Authenticated and Certain in it’s meaning).</p> <p>Misalnya, dalil yang menunjukkan atas keesaan Allah swt dan kenabian Muhammad Saw. Oleh karena itu kalau ada umat yang menentang keesaan Allah Swt dan kenabian Muhammmad, maka ia keluar dari ajaran akidah Islam, sebab ia merupakan usul akidah yang bersifat Qath’i ats-Tsubut dan Qathi’i ad-Dilalah sehingga mengakibatkan orang tersebut dihukum kafir.</p> <p>Pengakuan terhadap keesaan Allah swt dan kebenaran utusan Nabi Muhammad saw merupakan inti maqasid akidah, kalimat syahadat merupakan pintu surga, sehingga siapapun dari hamba Allah yang kekal bersyahadat hingga akhir hayatnya, maka haram baginya neraka .</p> <p>Di antara persoalan usul akidah adalah, mentauhidkan Allah swt, mengakui adanya Malaikat, Rasul, Nabi dan Jin, meyakini bahwa Nabi Muhammad saw adalah nabi terakhir, mengimani kitab-kitab Allah swt yang diturunkan dari langit (Taurat, Injil dan al-Qur’an), fakta-fakta dalam al-Qur’an, kemaksuman nabi dan rasul, mu’jizat, hari kiamat, qadha dan qadar. Semua perkara ini masuk dalam rukun iman dalam Islam, sesuai dengan tuntutan keimanan dalam firman Allah swt:</p> <p>آمَنَ الرَّسُولُ بِمَا أُنزِلَ إِلَيْهِ مِن رَّبِّهِ وَالْمُؤْمِنُونَ كُلٌّ آمَنَ بِاللّهِ وَمَلآئِكَتِهِ وَكُتُبِهِ وَرُسُلِهِ لاَ نُفَرِّقُ بَيْنَ أَحَدٍ مِّن رُّسُلِهِ وَقَالُواْ سَمِعْنَا وَأَطَعْنَا غُفْرَانَكَ رَبَّنَا وَإِلَيْكَ الْمَصِيرُ “Rasul telah beriman kepada al-Qur’an yang diturunkan kepadanya dari Tuhannya, demikian pula orang-orang yang beriman, semuanya beriman kepada Allah, malaikat-malaikat-Nya, kitab-kitab-Nya dan rasul-rasul-Nya. (Mereka mengatakan): “Kami tidak membeda-bedakan antara seserangpun (dengan yang lain) dari rasul-rasul-Nya”, dan mereka mengatakan: “Kami dengar dan kami ta’at”. (Mereka berdoa): “Ampunilah kami ya Tuhan kami dan kepada Engkaulah tempat kembali”. (Surah Al-Baqarah: 285).</p> <p>Dalam hadits dijelaskan secara panjang lebar pada pertemuan malaikat Jibril as dengan Rasul saw dalam sebuah majlis, dan diputuskan bahwa rukun iman ada enam perkara: Percaya kepada Allah, Malaikat, Kitab, Rasul, Hari Kiamat dan Qadha dan Qadar (Takdir) .</p> <h4 id="kedua-perkara-furu-akidah">Kedua: Perkara Furu’ Akidah</h4> <p>Furu’ Akidah adalah persoalan akidah yang tidak bersifat prinsip, sumbernya (Qath’i Tsubut) dan dalilnya bersifat Zanni (Zanni ad-Dilalah), di mana lafaznya mengandung kebolehjadian perbedaan pendapat, sebab maknanya tidak tunggal, sehingga mungkin dipahami darinya makna lain selain yang ditunjukkan lafaz itu. (Qath’i al-Tsubut and Zanni ad-Dilalah/Authenticated but not Certain in its meaning).</p> <p>Misalnya dalil yang menunjukkan melihat Allah swt di akhirat, sumbernya qath’i (Qath’i al-Tsubut ), sebab perkara melihat Allah swt disebutkan dalam al-Qur’an, seperti berikut: وُجُوهٌ يَوْمَئِذٍ نَاضِرَةٌ إِلَى رَبها نَاظِرَةٌ “Wajah-wajah (orang-orang mu’min) pada hari itu berseri-seri. Kepada Rabbnyalah mereka melihat”. (Al-Qiyaamah:22-23).</p> <p>Disebabkan dalilnya bersifat zanni (Zanni ad-Dilalah), maka persoalan melihat Allah merupakan persoalan furu’ dalam akidah dan bukan persoalan usul, karena para teolog Islam berbeda pandangan dalam memahami maksud yang sebenarnya dari ayat di atas. Dalam hal ini Aswaja (Asy’ariyah dan Maturidiyah) mengatakan bahwa umat Islam dapat melihat Allah swt dengan mata kepala, sementara Mu’tazilah menafikannya dan baginya kita hanya dapat melihat Allah melalui hati dan perasaan dan bukan dengan mata.</p> <p>Kedua pandangan di atas bersifat opsional/pilihan, boleh diterima dan ditolak, sehingga tidak dapat dihukum kafir. Sebab aspek maqasid akidah berbicara bahwa yang terpenting adalah mengakui adanya melihat Allah swt di akhirat, tapi caranya boleh dengan mata dan boleh dengan perasaan hati .</p> <p>Ketidak pahaman tentang perkara ini (usul dan furu’ akidah) dapat mengakibatkan pertentangan pandangan yang ekstrim dalam menilai benar tidaknya persoalan akidah yang diperdebatkan dan akan menjadi polemik yang mengarah kepada paham radikal, saling menghujat, menjatuhkan, dan parahnya sampai pada titik pengkafiran dan hal ini selalu bermotifkan “Ta’assub kelompok” yang dibangun atas keangkuhan, merasa paling hebat dan benar, tidak mau mendengar, anti kepada perbedaan, tidak mau disalahkan. Pada intinya kelompoknya saja yang selamat, surga bagi mereka dan yang lain masuk neraka. Dan ini merupakan tindakan takfir, yaitu seorang Muslim menuduh saudaranya sebagai Kafir. Perilaku ini sangat berbahaya dalam kalangan Islam, sebab ia mengambil hak cipta yang Maha Kuasa, menentukan tempat seseorang kepada tempat terakhir dari perjalanan manusia, adakah menuju Surga atau Neraka.</p> <p>Pada dasarnya takfir berproses dari sifat ta’ssub (fanatik buta), yaitu merasa benar sendiri dengan pegangan ideologi/mazhab/golongan, kemudian sifat ini melahirkan sifat menyalahkan orang lain, mengeluarkan perkataan laknat dan berbagai sifat kebencian, kemudian sedikit demi sedikit melahirkan berbagai sikap ekstrim, seperti, tabdi’ (membid’ahkan), tadhlil (menyesatkan), tafsiq (memfasikkan), takfir (mengkafirkan) dan diakhiri dengan tarhib (mengancam/intimidasi/terorisme).</p> <p>Apapun halnya, kelompok yang bertikai perlu menghayati secara benar dan pasti bahwa setiap manusia memiliki cara pandang sendiri, wawasan yang berbeda dan keyakinan yang berlainan. Dan cara yang terbaik adalah memaksimalkan kesadaran berpikir secara maqasid dalam melihat persoalan-persoalan akidah dan berbagai macam isunya. Bukan berfikir secara kontroversial dalam melihat problematika akidah yang diketengahkan.</p> <p>Dengan demikian diperlukan penglibatan wacana maqasid akidah dalam menengahi pertentangan dan polemik akidah antara golongan dan kelompok, dan diharap kedepannya dapat memberikan nilai-nilai moderasi (wasatiyah) di tengah masyarakat.</p> <p>Alangkah indahnya persaudaraan sesama Islam tanpa menghiraukan aliran sekiranya kita merenungkan ucapan Imam At-Thahawi:</p> <p>وَلاَ نُكَفِّرُ أَحَدًا مِنْ أَهْلِ الْقِبْلَةِ بِذَنْبٍ مَالَمْ يَسْتَحِلُّهُ “Kami tidak mengkafirkan seseorang dari umat Islam selama ia tidak menghalalkan dosa yang dibuat”.</p> <p>Maksudnya, tidak perlu saling mengkafirkan antara umat Islam, karena itu adalah urusan Allah swt bukan manusia. Masalah takfir (kafir-mengkafir) berat karena berkaitan dengan urusan surga dan neraka. Di samping itu, tidak ada jaminan pada diri ataupun kelompok masing-masing mengenai kepastian untuk ke surga.</p> <p>Sifat fanatik tidak akan pernah menyelesaikan masalah, bahkan mengeruhkan masalah yang ada. Sikap fanatik ini menyebabkan kemunduran kajian-kajian teologi Islam sehingga kandungan kitab-kitab klasik (kutub at-turats) dipenuhi dengan berbagai kecaman dan hinaan. Imam Yahya bin Muaz berpesan:</p> <p>إِنْ لَمْ تَنْفَعْهُ فَلاَ تَضُرُّهُ، وَإِنْ لَمْ تُفْرِحُهُ فَلاَ تَغُمُّهُ، وَإِنْ لَمْ تَمْدَحْهُ فَلاَ تَذُمُّهُ “Kalau engkau tidak sanggup membantu orang lain, jangan merugikan dia. Kalau engkau tidak sanggup menghiburkan orang lain, jangan membuatkan dia sedih. Sekiranya engkau tidak sanggup memuji orang lain, jangan mencelanya”.</p> <p>Dalam etika beragama, Islam mengajarkan supaya tidak memaksa orang lain. Tugas kita hanya menyampaikan, bukan memaksa golongan lain menyertai golongan kita, sebagaimana ayat Allah Swt.:</p> <p>لاَ إِكْرَاهَ فِي الدِّينِ قَد تَّبَيَّنَ الرُّشْدُ مِنَ الْغَيّ فَمَن يَكْفُرْ بِالطَّـاغُوتِ وَيُؤْمِن بِاللهِ فَقَدِ اسْتَمْسَكَ بِالْعُرْوَةِ الْوُثْقَى لاَانفِصَامَ لَهَا وَاللهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ “Tidak ada paksaan dalam agama (memasuki Islam); sesungguhnya telah jelas jalan yang benar daripada jalan yang sesat. Karena itu barangsiapa yang ingkar kepada Thagut dan beriman kepada Allah, maka sesungguhnya ia telah berpegang kepada tali yang amat kuat yang tidak akan putus. Dan Allah Maha Mendengar lagi Maha Mengetahui”. (Surah Al-Baqarah, ayat 256)</p> <p>وَلَوْ شَاءَ رَبُّكَ لَجَعَلَ النَّاسَ أُمَّةً وَاحِدَةً وَلَا يَزَالُونَ مُخْتَلِفِينَ “Jikalau Tuhanmu menghendaki, tentu Dia menjadikan manusia umat yang satu, tetapi mereka senantiasa berselisih pendapat”. (Surah Hud, ayat 118)</p> <p>وَلَوْ شَاءَ رَبُّكَ لَآمَنَ مَن فِي الْأَرْضِ كُلُّهُمْ جَمِيعًا أَفَأَنتَ تُكْرِهُ النَّاسَ حَتَّىٰ يَكُونُوا مُؤْمِنِينَ “Dan jikalau Tuhanmu menghendaki, tentulah beriman semua orang yang di muka bumi seluruhnya. Maka apakah kamu (hendak) memaksa supaya mereka menjadi orang-orang yang beriman semuanya?. (Surah Yunus, ayat 99)</p> <p>Tidak salah berbeza pendapat, asalkan perbezaan itu tidak membawa kepada permusuhan. Kita boleh menganggap golongan lain yang bersalah, namun tidak boleh mencela dan mencaci. Kita perlu menanamkan sikap toleransi bukan ta’ashub, menyambung persaudaraan sesama muslim bukannya memutuskan hubungan, berdialog bukan berseteru antara satu sama lain. Utamakan agama bukan mazhab dan golongan.</p>]]></content><author><name>Kamaluddin Nurdin Marjuni</name></author><category term="Malay"/><summary type="html"><![CDATA[Dalam mengkaji akidah perlu memperhatikan aspek ad-Dilalah, apakah ia bersifat Qath’i ataukah Zhanni. Dilihat dari aspek Qath’i ats-Tsubut kebenaran akidah jelas Qath’i al-Tsubut, namun redaksi pada beberapa persoalannya terdapat perselisihan yang perlu dipahami secara detail, teliti dan tepat, sebab ada persoalan yang bersifat Qath’i yaitu pasti (definitive) dan ada yang bersifat Zhanni (spekulatif). Oleh karena itu, dalam perkembangan dan dinamika pemikiran Islam kontemporer, saatnya untuk merajuk bingkai persatuan dengan menonjolkan unsur toleransi, mengedepankan nilai-nilai akidah yang sifatnya esensial dan bukan optional, sebab persolan akidah mengandung dual hal, yaitu: usul akidah yang disifati sebagai perkara esensial dan furu’ akidah yang disifati sebagai perkara optional.]]></summary></entry><entry><title type="html">أهمية الفكر المقاصدي في دراسة العقيدة</title><link href="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2023/%D8%A3%D9%87%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%83%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%B5%D8%AF%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%8A%D8%AF%D8%A9/" rel="alternate" type="text/html" title="أهمية الفكر المقاصدي في دراسة العقيدة"/><published>2023-01-15T00:00:00+00:00</published><updated>2023-01-15T00:00:00+00:00</updated><id>https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2023/%D8%A3%D9%87%D9%85%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%83%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%B5%D8%AF%D9%8A%20%D9%81%D9%8A%20%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%8A%D8%AF%D8%A9</id><content type="html" xml:base="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2023/%D8%A3%D9%87%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%83%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%B5%D8%AF%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%8A%D8%AF%D8%A9/"><![CDATA[<div class="rtl"> في مستهل سورة البقرة يتحدث القرآن عن المقاصد العامة للعقيدة الإسلامية وهي حصول الهداية والفوز والفلاح في الدنيا والآخرة، حيث يقول الله تعالى: ذَلِكَ الْكِتَابُ لا رَيْبَ فِيهِ هُدًى لِّلْمُتَّقِينَ. الَّذِينَ يُؤْمِنُونَ بِالْغَيْبِ وَيُقِيمُونَ الصَّلاةَ وَمِمَّا رَزَقْنَاهُمْ يُنفِقُونَ. وَالَّذِينَ يُؤْمِنُونَ بِمَا أُنزِلَ إلَيْكَ وَمَا أُنزِلَ مِن قَبْلِكَ وَبِالآخِرَةِ هُمْ يُوقِنُونَ. أُولَئِكَ عَلَى هُدًى مِّن رَّبِّهِمْ وَأُولَئِكَ هُمُ الْـمُفْلِحُونَ -البقرة: ١-٥-. واضح من هذه الآية أن المفلحين هم المؤمنون الذين آمنوا بالقرآن وبالكتب السماوية السابقة، وآمنوا بالغيب وباليوم الآخر، وأقاموا الصلاة، وآتوا الزكاة. <br/><br/> وقد أشار القرآن الكريم إلى أن المقاصد الإلهية وغاياتها هي إثبات وحدانية الله تعالى والعبادة له وحده، كما ورد هذا الأمر في الآية الخامسة من سورة الفاتحة: إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ، قال قتادة -كما نقله ابن كثير في تفسيره-: "(إياك نعبد وإياك نستعين) يأمركم أن تخلصوا له العبادة، وأن تستعينوه على أمركم. وإنما قُدِّم: (إياك نعبد) على (وإياك نستعين) لأن العبادة له هي المقصودة، والاستعانة وسيلة إليها، والاهتمام والحزم هو أن يُقدَّم ما هو الأهم فالأهم" . وعن أهمية مقاصد العقيدة كما بينه الإمام الغزالي قائلا: "ترجمة العقيدة <br/><br/> التي لا بد أن ينطوي عليها قلب كل مسلم، بمعنى أنه يعتقده، ويصدق به تصديقا جزما، ووراء هذه العقيدة الظاهرة رتبتان: إحداهما معرفة أدلة هذه العقيدة الظاهرة من غير خوض على أسرارها، والثانية: معرفة أسرارها، ولباب معانيها، وحقيقة ظواهرها" . وأن من لم يكن حظه من معاني أسماء الله تعالى إلا بأن يسمع لفظه، ويفهم في اللغة تفسيره ووصفه، ويعتقد بالقلب وجود معناه في الله تعالى فهو مبخوس الحظ، نازل الدرجة، ليس يحسن به أن يتبجح بما ناله. فإن سماع اللفظ لا يستدعي إلا سلامة حاسة السمع التي بها يدرك الأصوات، وهذه رتبة يشارك البهيمة فيها. وأما فهم وضعه في اللغة، فلا يستدعي إلا معرفته العربية، وهذه رتبة يشارك فيها الأديب اللغوي، بل الغبي البدوي. وأما اعتقاد ثبوت معناه لله تعالى من غير كشف، فلا يستدعي إلا فهم معاني هذه الألفاظ والتصديق بها. وهذه رتبة يشارك فيها العامي، بل الصبي . <br/><br/> وقد علَّل الإمام سعد الدين التفتازاني أهمية مقاصد العقيدة وأهدافها التي عبّره في كتابه بــ "مقاصد الكلام" بأنه ليس في العلوم الإسلامية ما هو أليق ببيانه من مبحث الإلهيات، والكلام هو العلم بالعقائد الدينية عن الأدلة اليقينية ... وغايته تحلية الإيمان بالإيقان، ومنفعته الفوز بنظام المعاش ونجاة المعاد ... وغاية الكلام أن يصير الإيمان، والتصديق بالأحكام الشـرعية، متيقناً، محكوماً، لا تزلزله شبه المبطلين. ومنفعته في الدنيا: انتظام أمر المعاش، بالمحافظة على العدل، والمعاملة التي يحتاج إليها في بقاء النوع على وجه لا يؤدي إلى الفساد، وفي الآخرة: النجاة من العذاب المترتب على الكفر، وسوء الاعتقاد . <br/><br/> وعلى هذا التعليل يظهر من هذه الأهداف السامية لمقاصد العقيدة كما قررها الإمام سعد الدين التفتازاني بأنها تقَوِّي الإيمانَ وتوَفِّر المنافعَ في الدنيا من الرضا، والطمأنينة القلبية، وإقامة العدل الذي يؤدي إلى حصول الخير والبركة، والشعور بالإستقرار في البلاد بين الحكومة وبين أفراد الشعب والمجتمع، فيحصل الوئام بين الحاكم والمحكوم، والقضاء على المشاكل الإجتماعية. وفي الآخرة الفوز بالجنة والنجاة من النار. وعلى ذلك يظهر من هذه الأهداف السامية لمقاصد العقيدة أنها توفر كل ما يبعث على الرضا والطمأنينة والبعد عن التطرف الفكري والعملي. ومهما يكن من أمر، أن السير في مواجهة الحياة بمختلف أنواع العقبات والتحديات فيها، فإنه يكفي اللجوء إلى الله وترك كل شيء له. حيث يقول الله تعالى: أَلَيْسَ ٱللَّهُ بِكَافٍ عَبْدَهُ -الزمر: ۳٦-. <br/><br/> وبيَّن ابن تيمية أهمية التحصيل العلمي بالإعتماد على الجانب المقاصدي قائلا: "جماع الخير أن يستعين بالله سبحانه في تلقي العلم الموروث عن النبي ، فإنه هو الذي يستحق أن يسمى علما وما سواه إما أن يكون علما فلا يكون نافعا؟ وإما ألا يكون علما وإن سمي به. ولئن كان علما نافعا فلا بد أن يكون في ميراث محمد  ما يغني عنه مما هو مثله وخير منه. ولتكن همته فهم مقاصد الرسول في أمره ونهيه وسائر كلامه. فإذا اطمأن قلبه أن هذا هو مراد الرسول فلا يعدل عنه فيما بينه وبين الله تعالى، ولا مع الناس إذا أمكنه ذلك" . <br/><br/> والسؤال الذي يطرح بنفسه، كيف نثبت هذا المقصد في الإلهيات؟ يرى الإمام أبو منصور الماتريدي بضرورة تنزيه الله تعالى عن الأنداد والأشباه، وعما لا يجوز عليه، يقول في (كتاب التوحيد): "وإذا ثبت القول بوحدانية الله تعالى والألوهية له، لزم القول بتعاليه عن الأشباه والأضداد، إذ في إثبات الضد نفى إلهيته، وفي التشابه نفى وحدانيته، والله واحد لا شبيه له، دائم قائم لا ضد له ولا ند، وهذا تأويل قوله:  لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ -الشورى: 11- . إذن، فالآية تدل التنزيه بنفي المثيل والنظير لله ، لا في أسمائه، ولا في أوصافه، ولا في أفعاله. <br/><br/> وأوضح الإمام أبو منصور الماتريدي بأن علم المقاصد العقائدية يتوقف على استقراء نصوص الآيات القرآنية، وقراءتها قراءة متأنية أى متفحصة (Scanning)، وليست قراءة عابرة (Skimming)، والغوص حول المعاني الخفية بالتأمل والبحث العميق، وهذا التأمل يؤدي في النهاية إلى مقاصد العقيدة التي عبر عنها بمصطلح (لب التوحيد) ، ونص قوله: "ومعلوم أن الآيات إنما احتيج إليها لمعرفة أمور غابت عن الحواس، يوصل إليها بالتأمل والبحث عن الوجوه التي لها جعلت تلك الأشياء المحسوسة، التي يغني من له اللب دخولها تحت الحواس - عن تكلف العلم بها بالتدبير، بل علم الحواس هو علم الضرورات وأوائل علوم البشر الذي منه يرتقي إلى درجات العلوم؛ فيلزم طلب ذلك؛ فيبطل به قول من قال: العلوم كلها ضرورات لا تقع بالأسباب، ولا يلزم الخطاب دون تولى الرب إنشاءَ العلم في القلوب بحقيقه ما فيه الخطاب؛ إذ ذلك يرفع حق الطلب، ويستوفي فيه الموصوف باللبِّ وغير الموصوف، والمتفكر في الأمر وغير المتفكر، وقد قال اللَّه : وَيَتَفَكَّرُونَ فِي خَلْقِ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ -آل عمران: 191-، وفي ذلك دليل أن المقصود مما أظهر ليس هو ما ظهر، إذ لزم التفكر بالذي أظهر؛ ليوصل به إلى العلم بالذي له أنشأ الذي أظهر، ويعلم ما جعل في الذي دليله وعلمه، وهذا لكل أنواع العلوم أن منها ظاهرًا مستغنيا بظهوره عن الطلب، وخفيًّا يطلب بما له في الذي ظهر من أثر ينبئ عنه التأمل. وفي ذلك دليل لزوم التوحيد باللبِّ؛ إذ صيرها آيات لمن له ذلك، وأوَّل درجات الآيات أن يُعَرف منشئها وجاعلها آيات" . وذلك في رأيه أن "إهمال كل ذي لبٍّ -لا يؤمر ولا ينهى- خروج عن الحكمة" . <br/><br/> والجدير بالذكر، أنه لم ينل الحديث عن مقاصد العقيدة اهتماما مثل الحديث عن مقاصد الشريعة، وذلك أن الأحكام الفقهية أحكام عملية غير محصورة وتحتاج إلى الإجتهادات، علما بأن الوقائع والمستجدات متغيرة ومستمرة وتقتضي اللجوء إلى عملية القياس الفقهي. فالتغير المستمر يجعل الحاجة إلى الاجتهاد ملحة أكثر من أجل إعطاء هذه المستجدات حكماً شرعياً. وهذا بخلاف أحكام العقيدة فإن أحكامها علمية ثابتة لا تتغير، لأنها محصورة محدودة، بل ذهب الإمام السمعاني إلى القول بمنع الإجتهاد في العقيدة، ونص قوله: "إن الحوادث للناس والفتاوى في المعاملات ليس لها حصر ولا نهاية، وبالناس إليها حاجة عامة، فلو لم يجز الاجتهاد في الفروع وطلب الأشبه بالنظر والاعتبار، ورد المسكوت عنه إلى المنصوص عليه بالأقيسة لتعطلت الأحكام وفسدت على الناس أمورهم، والتبس أمر المعاملات على الناس، ولابد للعامي من مفت فإذا لم يجد حكم الحادثة في الكتاب والسنة فلابد من الرجوع إلى المستنبطات منهما فوسع الله هذا الأمر على هذه الأمة وجوز الاجتهاد، ورد الفروع إلى الأصول لهذا النوع من الضرورة ومثل هذا لا يوجد في المعتقدات، لأنها محصورة محدودة قد وردت النصوص فيها من الكتاب والسنة، فإن الله تعالى أمر في كتابه وعلى لسان رسوله باعتقاد أشياء معلومة لا مزيد عليها ولا نقصان عنها، وقد أكملها بقوله (اليوم أكملت لكم دينكم) فإذا كان قد أكمله وأتمه وهذا المسلم قد اعتقده وسكن إليه ووجد قرار القلب عليه فبماذا يحتاج إلى الرجوع إلى دلائل العقل وقضاياه" . ومن هذا المنطلق وجدنا كثيرا من العلماء المعاصرين وبخاصة الباحثون في العلوم الشرعية الفقهية المعاصرة قاموا بالدراسات والبحوث المقاصدية في جميع جوانب الأحكام الشرعية أو الفقهية المتعلقة بالعبادات، والإقتصاد، والأسرة، والجريمة، والقضاء والشهادة وغيرها. فركزوا اهتمامم بالوقائع والمستجدات الحياتية المختلفة في المجتمع فهما واجتهادا لمعرفة مراد الشارع ومقاصد أحكامه، ومصالح الدنيا والآخرة. بل أكد الدكتور عبد المجيد النجار في كتابه "مقاصد الشريعة بأبعاد جديدة" بأن مقاصد الشريعة تحتل منزلة هامة في الفكر الشرعي، ولذلك أصبحت علما أساسيا من العلوم الفقهية، ألفت فيها المؤلفات، وفصلت فيها الأقوال، وتوسعت فيها الآراء، وأصبح الدارس للعلوم الفقهية، والطامح فيها إلى مراتب الفهم السديد، والنظر البعيد، بل له مراتب التفقه والاجتهاد لا مناص له من أن يدر علم المقاصد ويتفقه فيه . وفي موضع آخر يتساءل الدكتور أحمد الريسوني عن قلة البحث في مقاصد العقيدة: "وأنا إلى الآن أتعجب وأتساءل: كيف ظهر في المسلمين علم مقاصد الشريعة، ولم يظهر فيهم علم مقاصد العقيدة؟ ولقد كدت أستسلم لمقولة (الواقع لا يرتفع)، ولكن نظرا لأهمية القضية وخطورتها وشدة إلحاحها على، بدأت أفكر وأقتنع بأن هذا الواقع لابد أن يرتفع. فإذا لم أكن أنا متخصصا في مجال العقائد، ولا قادرا على التفرغ له، فلأكن فيه داعيا ومناديا. وفي هذا السياق تأتي إثارتي لهذه القضية ودعوتي إلى بحثها ومعالجتها فيما يستقبل من مسيرة البحث المقاصدي" . يقول الشيخ محمد الأمين الشنقيطي في أضواء البيان : "الأمور تبع المقاصد ودليل هذه حديث "إنما الأعمال بالنيات" . يقول سلطان العلماء -الإمام عز الدين عبد السلام-: "ومعظم مصالح الدنيا ومفاسدها معروف بالعقل وذلك معظم الشرائع؛ إذ لا يخفى على عاقل قبل ورود الشرع أن تحصيل المصالح المحضة، ودرء المفاسد المحضة عن نفس الإنسان وعن غيره محمود حسن، وأن تقديم أرجح المصالح فأرجحها محمود حسن، وأن درء أفسد المفاسد فأفسدها محمود حسن، وأن تقديم أرجح المصالح فأرجحها محمود حسن، وأن درء أفسد المفاسد فأفسدها محمود حسن، وأن تقديم المصالح الراجحة على المرجوحة محمود حسن، وأن درء المفاسد الراجحة على المصالح المرجوحة محمود حسن" . <br/><br/> مما سبق من أهمية دراسة مقاصد العقيدة، فنحن بأمس الحاجة إلى تطويرها ونشرها، وذلك أن للفكر المقاصدي في العقيدة الإسلامية أهمية كبيرة، لأن الله  لم يشرع ما شَرَع من المسائل الإعتقادية إلا لأهداف وغاياتٍ يُرِيدها. وعدم الإهتمام بهذا الأمر يؤدي إلى الإنغلاق الفكري وجموده. وكفي ما نحن عليه اليوم من تفرق وتشتت مستمر لا نهاية له، ومن خلافات فكرية إلى خصومات فكرية بل إلى معادة تؤدي إلى اللعن، والتضليل، والتفسيق، بل التكفير بعضنا بعضا، وهذه الظواهر نشاهدها أشدّ الخلافات العقائديّة القائمة بين الفرق الإسلامية، بل وبين داخل فرقة واحدة، ومن الغريب إذا نظرنا إلى كلا الفريقين المتخاصمين أنهم كلهم يعظمون الله ويعبدونه حق عبادته، وهذا يبدو من وجهة نظرنا لأنهم غابوا عنهم معرفة المقاصد العقائدية. <br/><br/> <p class="article-sub-title">المراجع والمصادر</p> <br/>- ابن كثير، 1999م، تفسير القرآن العظيم، دار طيبة للنشر والتوزيع، الملكة العربية السعودية، 1/135.<br/>- الغزالي، 2020م، الأربعين في أصول الدين، دار الكتب العلمية، بيروت-لبنان، ص 16.<br/>- الغزالي، 1987م، المقصد الأسنى في شرح معاني أسماء الله الحسنى، دار الجفان، قبرص، ص 45.<br/>- التفتازاني، سعد الدين، 1998م، شرح المقاصد في علم الكلام، تحقيق و تعليق: عبد الرحمن عميرة، بيروت: عالم الكتب، 1/163-175.<br/>- ابن تيمية، 2005م، مجموع الفتاوى، دار الوفاء، 10/664.<br/>- الماتريدي، أبو منصور، 2001م، كتاب التوحيد، تحقيق: بكر طوبال أوغلي، محمد آروتشي، دار صادر، بيروت-لبنان، مكتبة الإرشاد،استانبول-تركيا، ص 89.<br/>- مرجوني، كمال الدين نور الدين، معجم الكمال للمترادفات، 231-232، دار الكتب العلمية، بيروت-لبنان، 2021م.<br/>- الماتريدي، أبو منصور، 2005م، تأويلات القرآن، دار الميزان، اسطانبول-تركيا، 2/509.<br/>- السمعاني، 1996م، الإنتصار لأصحاب الحديث، المدينة المنورة، المملكة العربية السعودية، ص 33.<br/>- عبد المجيد النجار، 2008م، مقاصد الشريعة بأبعاد جديدة، دار الغرب الإسلامي، بيروت-لبنان، ص 13.<br/>- أحمد الريسوني، 2005م، البحث في مقاصد الشريعة -نشأته، وتطوره، ومستقبله، بحث مقدم لندوة مقاصد الشريعة، التي نظمتها مؤسسة الفرقان للتراث الإسلامي بلندن، من 1 إلى 5 مارس.<br/>- الشنقيطي، 1995م، أضواء البيان، دار الفكر للطباعة والنشر، بيروت-لبنان، 5/301.<br/>- عبد السلام، عز الدين، 1991م، قواعد الأحكام في مصالح الأنام، مكتبة الكليات الأزهرية، ص 5.<br/> </div>]]></content><author><name>كمال الدين نور الدين مرجوني</name></author><category term="Arabic"/><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">سبب الجدل الفكري في الإسلام</title><link href="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2023/%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85/" rel="alternate" type="text/html" title="سبب الجدل الفكري في الإسلام"/><published>2023-01-15T00:00:00+00:00</published><updated>2023-01-15T00:00:00+00:00</updated><id>https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2023/%D8%B3%D8%A8%D8%A8%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%83%D8%B1%D9%8A%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85</id><content type="html" xml:base="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2023/%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85/"><![CDATA[<div class="rtl"> في الفكر الإسلامي ما يعرف بــ "علم الجدل"، وهو من فروع علم النظر ومبني لعلم الخلاف، ومأخوذ من الجدل الذي هو أحد أجزاء مباحث المنطق لكنه خص بالعلوم الدينية . ويمكن جعل علم الجدل والخلاف من فروع علم أصول الفقه . ويعتبر جزءًا من التراث الإسلامي، وقد استُخدم منذ البدايات لتبيان الحق والتواصل بفعالية مع الآخرين. وقد تحدثت الآيات القرآنية وتظهر أهمية استخدام الحكمة والموعظة الحسنة في المناظرات والجدل. يقول الله سبحانه وتعالى: ادْعُ إِلَى سَبِيلِ رَبِّكَ بِالْحِكْمَةِ وَالمَوْعِظَةِ الْحَسَنَةِ وَجَادِلْهُمْ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ -النحل: 125- وَلا تُجَادِلُوا أَهْلَ الْكِتَابِ إِلَّا بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ -العنكبوت: 46- فهذه الآيات تشدد على ضرورة التعامل بحكمة وأدب عند مناقشة القضايا الدينية مع الآخرين، سواء كانوا من أهل الكتاب أو غيرهم، وتحث على استخدام الجدل بطريقة تتسم بالأخلاق والإحترام. وخير مثال على ذلك قصة مناظرة النبي محمد  مع نصارى نجران حيث تظهر كيف قام النبي  بتبيان رسالته بحكمة وموعظة حسنة، وهي قيمة مشهود <br/><br/> لها في تاريخ الدعوة الإسلامية. والجدل الفكري في الإسلام يعكس التنوع والتعدد في الآراء والمدارس الفكرية داخل الأمة الإسلامية المتمثلة في الفرق الإسلامية منها: الشيعة وفرقها، الخوارج، والمعتزلة، والأشعرية، والماتريدية، والظاهرية. ويقرر الإمام سعد الدين التفتازاني بأن المعتزلة أول فرقة أسسوا قواعد الخلاف في الفكر الإسلامي . ويمتد هذا الجدل على مر العصور ويرتبط بمجموعة واسعة من الموضوعات، بدءًا من قضايا الإلهيات، والنبوات، والسمعيات، بالإضافة إلى الأمور السياسية المعروفة بقضية "الإمامة". وخير مثال على الخلافات والنزاعات الدائمة عند الفرق الإسلامية عبر عصور طويلة حتى يومنا هذا، هو الحديث عن الصفات الإلهية، فوجدنا كل فرقة تدافع عن رأيها مجرد الدفاع المتعصب دون النظر بآراء الآخرين، ويكون همهم الأكبر هو الإنتصار على الآخرين، والسبب في ذلك عدم معرفة مقاصد العقيدة وعدم النظر إلى محل النزاع. وتظهر هذه التنوعات في الجدل الفكري أهمية التفاوض والحوار بين الفرق والمدارس المختلفة في الإسلام. الجدل ليس فقط طبيعيًا ومحوريًا في التفكير الإسلامي، ولكنه أيضًا يعزز التطوير الفكري والاستيعاب لمواكبة التحديات المعاصرة. ويرجع سبب الخلاف عند مختلف الاتجاهات العقائدية الإسلامية إلى تعدد مناهجم في تناول قضايا العقيدة الإسلامية أبرزها ثلاثة أصول: وهي تقديم العقل على النقل مطلقا كما هي منهج المعتزلة والزيدية، أو تقديم العقل على النقل عند التعارض كما هو واضح عند الأشعرية والماتريدية، وأما النصوص الشرعية فهي عندهم أدلة لفظية لا تفيد اليقين. وعلماء تلك الفرق تسمى بعلماء الكلام أو المتكلمين. وبالإضافة إلى منهج علماء السلف وكانوا ضد استخدام العقل في البحث عن العقيدة الإسلامية فمنهجم قائم على تقديم النقل على العقل مطلقا . وبهذ، فإن علماء الكلام يرون أن العقل هو المنطلق الأساسي الذي يجب أن يصدر عنه إثبات مسائل العقيدة، ومن أهمها إثبات الصانع وأسمائه وصفاته. فاعتمد المتكلمون في الاستدلال على وجود الله تعالى على أساس حدوث هذا العالم، واحتياجه إلى محدث هو الله تعالى، لهذا بذلوا جهدا كبيرا في إثبات حدوث العالم، والرد على من قال بقدمه. وقد سلكوا في ذلك طرقا متعددة، حصرها صاحب المواقف في أربع طرق، فقال: "قد علمت أن العالم إما جوهر أو عرض، وقد يستدل بكل واحد منهما، إما بإمكانه أو بحدوثه، فهذه وجوه أربعة: <br/> - الأول: الاستدلال بحدوثه الجواهر: وهو أن العالم حادث، وكل حادث فله محدث. <br/> - الثاني: بإمكانها: وهو أن العالم ممكن، لأنه مركب وكثير، وكل ممكن فله علة مؤثرة. <br/> - الثالث: بحدوثه الأعراض، مثل ما نشاهد من انقلاب علقة، ثم مضغة، ثم لحما ودما، إذ لا بد من مؤثر صانع حكيم. <br/> - الرابع: بإمكان الأعراض : وهو أن الأجسام متماثلة، فاختصاص كل بما له من الصفات جائز، فلا بد في التخصيص من مخصص له" . <br/><br/> ويشرح المتكلمون طريق الحديث، فيقولون بأن العالم مركب من جواهر فردة وأعراض، وأن الأعراض لا تبقى زمانين متتالين، وإنما يطرأ عليها التغيير والتحول فهي حادثة، والجواهر لا تتعرى عن الأعراض التي هي ملازمة لها، وما دامت الجواهر لا تنفك عن الأعراض فهي حادثة بحدوثها، لأن ما لا يخلو عن الحوادث فهو حادث . وما دام العالم مكونا من الجواهر والأعراض -وقد ثبت حدوثها- فالعالم حادث، وإذا ثبت أن العالم حادث كان لا بد له من محدث يخرجه من حيز العدم إلى حيز الوجود. <br/><br/> ونلاحظ أنهم يقدمون بكل هذه المقدمات ليدللوا على قضية اعتبرها القرآن الكريم قضية فطرية في الإنسان، ولا يخفى أن الاستدلال بهذه المقدمات قد كلف أصحابه جهدا كبيرا، إذ لزمهم أن يطيلوا البحث في إثبات الجوهر، وفي إثبات الأعراض وأنها حادثة، ثم في إثبات لزومها للجوهر، كل ذلك ليتم لهم إثبات حدوث العالم بكل ما فيه. ولا شك أن هذا المسلك مع ما عليه من مآخذ واعتراضات مسلك شاق يصعب تصوره على المتخصصين فضلا عن الجمهور، وفيه من الطول، والخفاء ، واللبس، والإبهـام مالا يخفى. <br/><br/> ومن هنا انتقد هذه الطرق كثير من المفكرين منهم: الفيلسوف الإسلامي ابن رشد (تـ 595هـ) في كتابه "مناهج الأدلة"، والإمام ابن تيمية (تـ 727هـ) في كثير من كتبه وبالأخص كتابه "درء تعارض العقل والنقل"، وتلميذه ابن قيم الجوزية في كتابه "مدارج السالكين" وغيرهم من العلماء. فأبطل ابن تيمية هذه الطريقة في الاستدلال على وجود الله، وبين أنها سبب في كل ما التزم المتكلمون من متناقضات في الصفات الإلهية وغيرها، وقد التزموا لأجلها نفي صفات الله مطلقا أو بعضها، والقول بخلق القرآن، وإنكار رؤية الله تعالى في الآخرة، وعلوه على عرشه، إلى أمثال ذلك من اللوازم الباطلة التي التزموها . <br/><br/> وأما الصوفية فطرقهم ليست نظرية – أي غير مركبة من مقدمات ونتائج – وإنما يزعمون أن المعرفة بالله سبحانه وتعالى وبغيره من الموجودات شيء يلقى في النفس عند تجردها من العوارض الشهوانية، وإقبالها بالفكرة على المطلوب، ويحتجون بظواهر من الشرع، مثل قوله تعالى: وَاتَّقُوا اللهَ وَيُعَلِّمُكُمَ اللهُ -البقرة: 283-، وقوله تعالى: وَالَّذِيْنَ جَاهَدُوْا فِيْنَا لَنَهْدِيَنَّهُمْ سُبُلَنَا وَإِنَّ اللهَ لَمَعَ الْمُحْسِنِيْنَ -العنكبوت: 69-. ومن هنا يرى الصوفية -كما يحدثنا الإمام الغزالي- أن التوحيد من علم المكاشفة، وأنه بحر خضم لا ساحل له، وله أربع مراتب: تبدأ باللسان، ثم القلب، ثم الكشف، وأخيرا الفناء، حيث لا يرى الموحد في الوجود إلا الله، ويحذر من الخوض في هذه المرتبة الأخيرة . وهذا واضح في كتابه إحياء علوم الدين: <br/> "فالتوحيد هو البحر الخضم الذي لا ساحل له فنقول، للتوحيد أربع مراتب وينقسم إلى لب وإلى لب اللب وإلى قشر وإلى قشر القشر، ولنمثل ذلك تقريبا إلى الأفهام الضعيفة بالجوز في قشرته العليا فإن له قشرتين وله لب، وللب دهن هو لب اللب، فالرتبة الأولى من التوحيد هي أن يقول الإنسان بلسانه لا إله إلا الله وقلبه غافل عنه أو منكر له كتوحيد المنافقين، والثانية أن يصدق بمعنى اللفظ قلبه كما صدق به عموم المسلمين وهو اعتقاد العوام، والثالثة أن يشاهد ذلك بطريق الكشف بواسطة نور الحق وهو مقام المقربين وذلك بأن يرى أشياء كثيرة ولكن يراها على كثرتها صادرة عن الواحد القهار، والرابعة أن لا يرى في الوجود إلا واحدا وهي مشاهدة الصديقين وتسمية الصوفية الفناء في التوحيد لأنه من حيث لا يرى إلا واحدا فلا يرى نفسه أيضا، وإذا لم ير نفسه لكونه مستغرقا بالتوحيد كان فانيا عن نفسه في توحيده بمعنى أنه فنى عن رؤية نفسه والخلق. فالأول موحد بمجرد اللسان ويعصم ذلك صاحبه في الدنيا عن السيف والسنان، والثاني موحد بمعنى أنه معتقد بقلبه مفهوم لفظه وقلبه خال عن التكذيب بما انعقد عليه قلبه، وهو عقدة على القلب ليس فيه انشراح وانفساح، ولكنه يحفظ صاحبه من العذاب في الآخرة إن توفى عليه ولم تضعف بالمعاصي عقدته، ولهذا العقد حيل يقصد بها تضعيفه وتحليله تسمى بدعة وله حيل يقصد بها دفع حيلة التحليل والتضعيف ويقصد بها أيضا إحكام هذه العقدة وشدها على القلب وتسمى كلاما، والعارف به يسمى متكلما، وهو في مقابلة المبتدع، ومقصده دفع المبتدع عن تحليل هذه العقدة عن قلوب العوام، وقد يخص المتكلم باسم الموحد من حيث إنه يحمى بكلامه مفهوم لفظ التوحيد على قلوب العوام حتى لا تنحل عقدته، والثالث موحد بمعنى أنه لم يشاهد إلا فاعلا واحدا إذا انكشف له الحق كما هو عليه، ولا يرى فاعلا بالحقيقة إلا واحدا وقد انكشفت له الحقيقة كما هي عليه، لأنه كلف قلبه أن يعقد على مفهوم لفظ الحقيقة فإن تلك رتبة العوام والمتكلمين، إذ لم يفارق المتكلم العامى في الاعتقاد بل في صنعة تلفيق الكلام الذي به حيل المبتدع عن تحليل هذه العقدة، والرابع موحد بمعنى أنه لم يحضر في شهوده غير الواحد فلا يرى الكل من حيث إنه كثير بل من حيث إنه واحد وهذه هي الغاية القصوى في التوحيد فالأول كالقشرة العليا من الجوز، والثاني كالقشرة السفلي، والثالث كاللب، والرابع كالدهن المستخرج من اللب ... ".ولهذا تختلف نظرة الصوفية للتوحيد عن غيرهم، فالعامة يعبرون عن إيمانهم بإثبات الوحدانية لله بنفي الشريك والشبيه، أما المتكلمون والفلاسفة فيتناولون التوحيد من الناحية النظرية في الغالب، بينما الصوفية ينظرون إلى التوحيد على أنه تجربة دينية حية، ومن ثم اتجهوا إلى البحث عن معرفة حقيقته وحكمته. ذلك في رأيهم أن التوحيد كمبدأ روحي، يتصل بحرية الإنسان وتحريره من القيود الحسية، ليترقى في المعراج الروحي أو المقامات، منطلقا إلى الحق المطلق" . وقد انتقد ابن رشد هذه الطريقة الصوفية بأنه إن سلِّم وجودها فهي ليست عامة، ولو كانت هي المقصودة بالناس لبطل النظر، ولكان وجودها بالناس عبثا. والقرآن الكريم إنما هو دعاء إلى النظر والاعتبار، والتنبيه على طرق النظر . <br/><br/> وبالمقابل للمتكلمين، جاء الحنابلة السلفية بمعارضتهم، حيث يرون بأن العقل والنقل لا يتعارضان، وكذلك بين الأدلة النقلية بعضها بعضا، فلا تعارض بين الكتاب والسنة من ناحية، ولا تعارض بين الأحاديث النبوية فيما بينها من ناحية. وفي هذا انتقد ابن تيمية القول بوقوع التعارض بين العقل والنقل في كتابه الضخم "درء تعارض العقل والنقل" وتابعه ذلك تلميذه ابن قيم الجوزية، حيث قال: "إن معارضة الوحي بالعقل ميراث عن الشيخ أبي مرة – أي إبليس -، فهو أول من عارض السمع بالعقل وقدمه عليه، فإن الله لما أمره بالسجود لآدم، عارض أمره بقياس عقلي ... ثم تتبعه الفلاسفة والجهمية ومن تأثر بهم من المتكلمين" . وأوضح ابن القيم في موضع آخر أن القائلين بوقوع التعارض بين العقل والنقل، إنما وقعوا في ذلك نتيجة جهلين عظيمين: جهل بالوحي، وجهل بالعقل . <br/><br/> <p class="article-sub-title">المراجع والمصادر</p> <br/>- القنوجي، صديق بن حسن، 1978م، أبجد العلوم الوشي المرقوم في بيان أحوال العلوم، تحقيق: عبد الجبار زكار، دار الكتب العلمية، بيروت، لبنان، 2/208.<br/>- التفتازاني، سعد الدين، 2020، شرح العقائد النسفية، دار التقوى، دمشق، سوريا، 102.<br/>- مرجوني، كمال الدين نور الدين، 2014م، العقيدة الإسلامية والقضايا الخلافية عند علماء الكلام، بيروت-لبنان، دار الكتب العلمية، ص 28-33.<br/>- الإيجي، 1997، كتاب المواقف، لموقف الخامس، دار الجيل، بيروت، لبنان،3/13.<br/>- الباقلاني، 1407هـ، الإنصاف، طبعة عالم الكتب، بيروت، لبنان، تحقيق: عماد الدين أحمد حيدر، ص 27 – 28.<br/>- الإسفراييني، 1403هـ، التبصير في الدين، طبعة عالم الكتب، تحقيق : كمال يوسف حوت، ص 153-154.<br/>- ابن تيمية، 1405هـ، درء تعارض العقل والنقل، طبعة درا الكتب العلمية، 1/89، 176، 225.<br/>- ابن تيمية، 1402هـ، النبوات، طبعة دار الكتب العلمية، 1402هـ، ص 60.<br/>- كرم أمين أبو كرم، 1997، العبادة عند محي الدين بن عربي، دار الأمين، القاهرة .<br/>- الغزالي، 2004م، إحياء علوم الدين، دار المعرفة، بيروت، لبنان، 4/245-246.<br/> </div>]]></content><author><name>كمال الدين نور الدين مرجوني</name></author><category term="Arabic"/><summary type="html"><![CDATA[في الفكر الإسلامي ما يعرف بــ "علم الجدل"، وهو من فروع علم النظر ومبني لعلم الخلاف، ومأخوذ من الجدل الذي هو أحد أجزاء مباحث المنطق لكنه خص بالعلوم الدينية . ويمكن جعل علم الجدل والخلاف من فروع علم أصول الفقه . ويعتبر جزءًا من التراث الإسلامي، وقد استُخدم منذ البدايات لتبيان الحق والتواصل بفعالية مع الآخرين. وقد تحدثت الآيات القرآنية وتظهر أهمية استخدام الحكمة والموعظة الحسنة في المناظرات والجدل. يقول الله سبحانه وتعالى: ادْعُ إِلَى سَبِيلِ رَبِّكَ بِالْحِكْمَةِ وَالمَوْعِظَةِ الْحَسَنَةِ وَجَادِلْهُمْ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ -النحل: 125- وَلا تُجَادِلُوا أَهْلَ الْكِتَابِ إِلَّا بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ -العنكبوت: 46- فهذه الآيات تشدد على ضرورة التعامل بحكمة وأدب عند مناقشة القضايا الدينية مع الآخرين، سواء كانوا من أهل الكتاب أو غيرهم، وتحث على استخدام الجدل بطريقة تتسم بالأخلاق والإحترام. وخير مثال على ذلك قصة مناظرة النبي محمد  مع نصارى نجران حيث تظهر كيف قام النبي  بتبيان رسالته بحكمة وموعظة حسنة، وهي قيمة مشهود لها في تاريخ الدعوة الإسلامية. والجدل الفكري في الإسلام يعكس التنوع والتعدد في الآراء والمدارس الفكرية داخل الأمة الإسلامية المتمثلة في الفرق الإسلامية منها: الشيعة وفرقها، الخوارج، والمعتزلة، والأشعرية، والماتريدية، والظاهرية. ويقرر الإمام سعد الدين التفتازاني بأن المعتزلة أول فرقة أسسوا قواعد الخلاف في الفكر الإسلامي . ويمتد هذا الجدل على مر العصور ويرتبط بمجموعة واسعة من الموضوعات، بدءًا من قضايا الإلهيات، والنبوات، والسمعيات، بالإضافة إلى الأمور السياسية المعروفة بقضية "الإمامة". وخير مثال على الخلافات والنزاعات الدائمة عند الفرق الإسلامية عبر عصور طويلة حتى يومنا هذا، هو الحديث عن الصفات الإلهية، فوجدنا كل فرقة تدافع عن رأيها مجرد الدفاع المتعصب دون النظر بآراء الآخرين، ويكون همهم الأكبر هو الإنتصار على الآخرين، والسبب في ذلك عدم معرفة مقاصد العقيدة وعدم النظر إلى محل النزاع. وتظهر هذه التنوعات في الجدل الفكري أهمية التفاوض والحوار بين الفرق والمدارس المختلفة في الإسلام. الجدل ليس فقط طبيعيًا ومحوريًا في التفكير الإسلامي، ولكنه أيضًا يعزز التطوير الفكري والاستيعاب لمواكبة التحديات المعاصرة. ويرجع سبب الخلاف عند مختلف الاتجاهات العقائدية الإسلامية إلى تعدد مناهجم في تناول قضايا العقيدة الإسلامية أبرزها ثلاثة أصول: وهي تقديم العقل على النقل مطلقا كما هي منهج المعتزلة والزيدية، أو تقديم العقل على النقل عند التعارض كما هو واضح عند الأشعرية والماتريدية، وأما النصوص الشرعية فهي عندهم أدلة لفظية لا تفيد اليقين. وعلماء تلك الفرق تسمى بعلماء الكلام أو المتكلمين. وبالإضافة إلى منهج علماء السلف وكانوا ضد استخدام العقل في البحث عن العقيدة الإسلامية فمنهجم قائم على تقديم النقل على العقل مطلقا . وبهذ، فإن علماء الكلام يرون أن العقل هو المنطلق الأساسي الذي يجب أن يصدر عنه إثبات مسائل العقيدة، ومن أهمها إثبات الصانع وأسمائه وصفاته. فاعتمد المتكلمون في الاستدلال على وجود الله تعالى على أساس حدوث هذا العالم، واحتياجه إلى محدث هو الله تعالى، لهذا بذلوا جهدا كبيرا في إثبات حدوث العالم، والرد على من قال بقدمه. وقد سلكوا في ذلك طرقا متعددة، حصرها صاحب المواقف في أربع طرق، فقال: "قد علمت أن العالم إما جوهر أو عرض، وقد يستدل بكل واحد منهما، إما بإمكانه أو بحدوثه، فهذه وجوه أربعة: - الأول: الاستدلال بحدوثه الجواهر: وهو أن العالم حادث، وكل حادث فله محدث. - الثاني: بإمكانها: وهو أن العالم ممكن، لأنه مركب وكثير، وكل ممكن فله علة مؤثرة. - الثالث: بحدوثه الأعراض، مثل ما نشاهد من انقلاب علقة، ثم مضغة، ثم لحما ودما، إذ لا بد من مؤثر صانع حكيم. - الرابع: بإمكان الأعراض : وهو أن الأجسام متماثلة، فاختصاص كل بما له من الصفات جائز، فلا بد في التخصيص من مخصص له" . ويشرح المتكلمون طريق الحديث، فيقولون بأن العالم مركب من جواهر فردة وأعراض، وأن الأعراض لا تبقى زمانين متتالين، وإنما يطرأ عليها التغيير والتحول فهي حادثة، والجواهر لا تتعرى عن الأعراض التي هي ملازمة لها، وما دامت الجواهر لا تنفك عن الأعراض فهي حادثة بحدوثها، لأن ما لا يخلو عن الحوادث فهو حادث . وما دام العالم مكونا من الجواهر والأعراض -وقد ثبت حدوثها- فالعالم حادث، وإذا ثبت أن العالم حادث كان لا بد له من محدث يخرجه من حيز العدم إلى حيز الوجود. ونلاحظ أنهم يقدمون بكل هذه المقدمات ليدللوا على قضية اعتبرها القرآن الكريم قضية فطرية في الإنسان، ولا يخفى أن الاستدلال بهذه المقدمات قد كلف أصحابه جهدا كبيرا، إذ لزمهم أن يطيلوا البحث في إثبات الجوهر، وفي إثبات الأعراض وأنها حادثة، ثم في إثبات لزومها للجوهر، كل ذلك ليتم لهم إثبات حدوث العالم بكل ما فيه. ولا شك أن هذا المسلك مع ما عليه من مآخذ واعتراضات مسلك شاق يصعب تصوره على المتخصصين فضلا عن الجمهور، وفيه من الطول، والخفاء ، واللبس، والإبهـام مالا يخفى. ومن هنا انتقد هذه الطرق كثير من المفكرين منهم: الفيلسوف الإسلامي ابن رشد (تـ 595هـ) في كتابه "مناهج الأدلة"، والإمام ابن تيمية (تـ 727هـ) في كثير من كتبه وبالأخص كتابه "درء تعارض العقل والنقل"، وتلميذه ابن قيم الجوزية في كتابه "مدارج السالكين" وغيرهم من العلماء. فأبطل ابن تيمية هذه الطريقة في الاستدلال على وجود الله، وبين أنها سبب في كل ما التزم المتكلمون من متناقضات في الصفات الإلهية وغيرها، وقد التزموا لأجلها نفي صفات الله مطلقا أو بعضها، والقول بخلق القرآن، وإنكار رؤية الله تعالى في الآخرة، وعلوه على عرشه، إلى أمثال ذلك من اللوازم الباطلة التي التزموها . وأما الصوفية فطرقهم ليست نظرية – أي غير مركبة من مقدمات ونتائج – وإنما يزعمون أن المعرفة بالله سبحانه وتعالى وبغيره من الموجودات شيء يلقى في النفس عند تجردها من العوارض الشهوانية، وإقبالها بالفكرة على المطلوب، ويحتجون بظواهر من الشرع، مثل قوله تعالى: وَاتَّقُوا اللهَ وَيُعَلِّمُكُمَ اللهُ -البقرة: 283-، وقوله تعالى: وَالَّذِيْنَ جَاهَدُوْا فِيْنَا لَنَهْدِيَنَّهُمْ سُبُلَنَا وَإِنَّ اللهَ لَمَعَ الْمُحْسِنِيْنَ -العنكبوت: 69-. ومن هنا يرى الصوفية -كما يحدثنا الإمام الغزالي- أن التوحيد من علم المكاشفة، وأنه بحر خضم لا ساحل له، وله أربع مراتب: تبدأ باللسان، ثم القلب، ثم الكشف، وأخيرا الفناء، حيث لا يرى الموحد في الوجود إلا الله، ويحذر من الخوض في هذه المرتبة الأخيرة . وهذا واضح في كتابه إحياء علوم الدين: "فالتوحيد هو البحر الخضم الذي لا ساحل له فنقول، للتوحيد أربع مراتب وينقسم إلى لب وإلى لب اللب وإلى قشر وإلى قشر القشر، ولنمثل ذلك تقريبا إلى الأفهام الضعيفة بالجوز في قشرته العليا فإن له قشرتين وله لب، وللب دهن هو لب اللب، فالرتبة الأولى من التوحيد هي أن يقول الإنسان بلسانه لا إله إلا الله وقلبه غافل عنه أو منكر له كتوحيد المنافقين، والثانية أن يصدق بمعنى اللفظ قلبه كما صدق به عموم المسلمين وهو اعتقاد العوام، والثالثة أن يشاهد ذلك بطريق الكشف بواسطة نور الحق وهو مقام المقربين وذلك بأن يرى أشياء كثيرة ولكن يراها على كثرتها صادرة عن الواحد القهار، والرابعة أن لا يرى في الوجود إلا واحدا وهي مشاهدة الصديقين وتسمية الصوفية الفناء في التوحيد لأنه من حيث لا يرى إلا واحدا فلا يرى نفسه أيضا، وإذا لم ير نفسه لكونه مستغرقا بالتوحيد كان فانيا عن نفسه في توحيده بمعنى أنه فنى عن رؤية نفسه والخلق. فالأول موحد بمجرد اللسان ويعصم ذلك صاحبه في الدنيا عن السيف والسنان، والثاني موحد بمعنى أنه معتقد بقلبه مفهوم لفظه وقلبه خال عن التكذيب بما انعقد عليه قلبه، وهو عقدة على القلب ليس فيه انشراح وانفساح، ولكنه يحفظ صاحبه من العذاب في الآخرة إن توفى عليه ولم تضعف بالمعاصي عقدته، ولهذا العقد حيل يقصد بها تضعيفه وتحليله تسمى بدعة وله حيل يقصد بها دفع حيلة التحليل والتضعيف ويقصد بها أيضا إحكام هذه العقدة وشدها على القلب وتسمى كلاما، والعارف به يسمى متكلما، وهو في مقابلة المبتدع، ومقصده دفع المبتدع عن تحليل هذه العقدة عن قلوب العوام، وقد يخص المتكلم باسم الموحد من حيث إنه يحمى بكلامه مفهوم لفظ التوحيد على قلوب العوام حتى لا تنحل عقدته، والثالث موحد بمعنى أنه لم يشاهد إلا فاعلا واحدا إذا انكشف له الحق كما هو عليه، ولا يرى فاعلا بالحقيقة إلا واحدا وقد انكشفت له الحقيقة كما هي عليه، لأنه كلف قلبه أن يعقد على مفهوم لفظ الحقيقة فإن تلك رتبة العوام والمتكلمين، إذ لم يفارق المتكلم العامى في الاعتقاد بل في صنعة تلفيق الكلام الذي به حيل المبتدع عن تحليل هذه العقدة، والرابع موحد بمعنى أنه لم يحضر في شهوده غير الواحد فلا يرى الكل من حيث إنه كثير بل من حيث إنه واحد وهذه هي الغاية القصوى في التوحيد فالأول كالقشرة العليا من الجوز، والثاني كالقشرة السفلي، والثالث كاللب، والرابع كالدهن المستخرج من اللب ... ".ولهذا تختلف نظرة الصوفية للتوحيد عن غيرهم، فالعامة يعبرون عن إيمانهم بإثبات الوحدانية لله بنفي الشريك والشبيه، أما المتكلمون والفلاسفة فيتناولون التوحيد من الناحية النظرية في الغالب، بينما الصوفية ينظرون إلى التوحيد على أنه تجربة دينية حية، ومن ثم اتجهوا إلى البحث عن معرفة حقيقته وحكمته. ذلك في رأيهم أن التوحيد كمبدأ روحي، يتصل بحرية الإنسان وتحريره من القيود الحسية، ليترقى في المعراج الروحي أو المقامات، منطلقا إلى الحق المطلق" . وقد انتقد ابن رشد هذه الطريقة الصوفية بأنه إن سلِّم وجودها فهي ليست عامة، ولو كانت هي المقصودة بالناس لبطل النظر، ولكان وجودها بالناس عبثا. والقرآن الكريم إنما هو دعاء إلى النظر والاعتبار، والتنبيه على طرق النظر . وبالمقابل للمتكلمين، جاء الحنابلة السلفية بمعارضتهم، حيث يرون بأن العقل والنقل لا يتعارضان، وكذلك بين الأدلة النقلية بعضها بعضا، فلا تعارض بين الكتاب والسنة من ناحية، ولا تعارض بين الأحاديث النبوية فيما بينها من ناحية. وفي هذا انتقد ابن تيمية القول بوقوع التعارض بين العقل والنقل في كتابه الضخم "درء تعارض العقل والنقل" وتابعه ذلك تلميذه ابن قيم الجوزية، حيث قال: "إن معارضة الوحي بالعقل ميراث عن الشيخ أبي مرة – أي إبليس -، فهو أول من عارض السمع بالعقل وقدمه عليه، فإن الله لما أمره بالسجود لآدم، عارض أمره بقياس عقلي ... ثم تتبعه الفلاسفة والجهمية ومن تأثر بهم من المتكلمين" . وأوضح ابن القيم في موضع آخر أن القائلين بوقوع التعارض بين العقل والنقل، إنما وقعوا في ذلك نتيجة جهلين عظيمين: جهل بالوحي، وجهل بالعقل .]]></summary></entry><entry><title type="html">مفهوم مقاصد العقيدة</title><link href="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2023/%D9%85%D9%81%D9%87%D9%88%D9%85-%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%8A%D8%AF%D8%A9/" rel="alternate" type="text/html" title="مفهوم مقاصد العقيدة"/><published>2023-01-15T00:00:00+00:00</published><updated>2023-01-15T00:00:00+00:00</updated><id>https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2023/%D9%85%D9%81%D9%87%D9%88%D9%85%20%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%B5%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%8A%D8%AF%D8%A9</id><content type="html" xml:base="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2023/%D9%85%D9%81%D9%87%D9%88%D9%85-%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%8A%D8%AF%D8%A9/"><![CDATA[<div class="rtl"> قبل الحديث عن مفهوم المقاصد، فيحسن لنا التعريف أولا بالعقيدة لغة واصطلاحا، حيث ترجع كلمة العقيدة في اللغة إلى كلمة عقد، قال الفيروز أبادي: "عقد الحبل والبيع والعهد يعقِدُه: شَدَّه ... والعقد: الضمان، والعهد"( ). إذن العقد هو الربط، واللزوم، والتأكد. قال الله تعالى: لَا يُؤَاخِذُكُمُ اللَّهُ بِاللَّغْوِ فِي أَيْمَانِكُمْ وَلَٰكِن يُؤَاخِذُكُم بِمَا عَقَّدتُّمُ الْأَيْمَانَ -المائدة: 89-. والعقيدة في الاصطلاح: هي ما ينعَقِدُ عليه قلبُ المرء ويجزمُ به أى ما يعقد ويوثق الإنسان عليه قلبه وضميره وجزم به جزما قاطعا لا يقبل الشك فيها. وقال الجرجاني عند تعريفه للعقيدة: "العقائد ما يقصد فيه نفس الاعتقاد دون العمل"( ). <br/> <br/> والعقيدة الإسلامية هي عبارة عن مجموعة من الأصول والمبادئ الإيمانية الإسلامية المعروفة بأركان الإيمان: الإيمان بالله، وملائكته، وكتبه، ورسله، واليوم الآخر، والقضاء خيره وشره. وفي دراسة هذه الأركان الإيمانية، قام علماء الكلام بتقسيم مباحث العقيدة الإسلامية أو المباحث الإيمانية إلى ثلاثة أقسام: الإلهيات، والنبوات، والسمعيات. وهذه الأصول الرئيسية الثلاثة تكون الخط الأساسي للمؤلفات الكلامية عند علماء الكلام وبخاصة المعتزلة والأشعرية والماتريدية. وعلى أية حال، فإن العقيدة هي أساس الدين، حيث إن جميع الأعمال لا قيمةَ لها إذا لم تكن نابعة عن عقيدة صحيحة، فالعبادات والمعاملات ومكارم الأخلاق، وجميع أعمال الخير - لا قيمةَ لها عند الخالق سبحانه وتعالى إذا لم تكُن خالصة لوجهه الكريم. تعريف المقاصد لغة <br/> <br/> المقاصد جمع من "المقصِد" ومشتقة من قصَد يقصِد قصْدا، والقَصْد مصدر، قصد كذا بمعنى تجاه، هدف، ونية، وعمد. جاء في المعجم الوسيط: "الْقَصْد، يُقَال هُوَ على الْقَصْد وعَلى قصد السَّبِيل إِذا كَانَ راشدا، واستقامة الطَّرِيق، يُقَال طَرِيق قصد سهل مُسْتَقِيم، وَالرجل لَيْسَ بالجسيم وَلَا بالنحيف، والتجاه يُقَال: هُوَ قصدك تجاهك. والقليل يُقَال: أعطَاهُ قصدا قَلِيلا وَاللَّحم الْيَابِس" . وورد في لسان العرب وتاج العروس وتهذيب اللغة: "القَصْدُ: استقامَةُ الطَّرِيقِ . وفي هذا أوضح الزَّجَّاج في كتابه "معاني القرآن وإعرابه" عن قوله تعالى: وَعَلَى ٱللَّهِ قَصْدُ ٱلسَّبِيلِ وَمِنْهَا جَآئِرٌ وَلَوْ شَآءَ لَهَدَىٰكُمْ أَجْمَعِينَ -النحل-9. قائلا: "وعَلَى اللهِ قَصْدُ السَّبِيلِ" أي على الله تبيين الطريق المستقيم إليه بالحججَ والبراهين . وهكذا في أضواء البيان: "هو الطريق المستقيم القاصد، الذي لا اعوجاج فيه" . وجاء في معجم الكمال للمترادفات معاني (القصْد) و (المقْصِد)، إذ أن القصد له ثلاث معاني: <br/> - أولا: اتجاه، جهة، وجهة، ناحية. <br/> - ثانيا: اعتدال. <br/> - ثالثا: همة، عزم، نية، عزيمة. قصد إلى: استهدف، سعى إلى . <br/> <br/> وأما المقصِد فهو: فحوى، معنى، مغزى، مدلول، محصول، مفاد، مفهوم، مضمون، منحى، وجه . إذن "مقصِد الكلام" يراد به مغزى الكلام ومدلوله ومعناه الخفي. <br/> <br/> ويبدوا أن الإمام الغزالي من أوائل المتكلمين الذين استخدموا لفظ "المقاصد"، وهذا واضح من كتابه المشهور بعنوان "مقاصد الفلاسفة". ووجدناه كذلك في كتابه (فضائح الباطنية) وذلك في بيان المنهج الذي اتبعه في الكتاب: "المنهج الذي استنهجته في هذا الكتاب ... المقام الثاني في التعبير عن المقاصد إطنابا وإيجازا، وفائدة الإطناب الشرح والايضاح المغني عن عناء التفكر وطول التأمل وآفته الإملال. وفائدة الايجاز جمع المقاصد وترصيفها وايصالها إلى الأفهام على التقارب" . تعريف مقاصد العقيدة اصطلاحا <br/> <br/> وأما التعريف الإصطلاحي للمقاصد العقائدية باختصار -من وجهة نظرنا- هي "عبارة عن حكم وأسرار للقضايا العقائدية التي وضعت لمصلحة العباد في الدنيا والآخرة". وهذا التعريف استنتجت من قول الإمام الغزالي في كتابه "المنقذ من الضلال": قد ألقى الله تعالى إلى عباده على لسان رسوله عقيدة أهل الحق، على ما فيه صلاح دينهم ودنياهم" . وهناك تعريفات كثيرة لمقاصد العقيدة وقفت عليها من قبل الباحثين المعاصرين المهتمين بهذه القضية، منها: "الأسرار والحكم التي أودعها الله تعالى في عقيدة الإسلام وأمر أولي القلوب والأبصار باعتبارها" . و"الأغراض والأسرار العقدية التي رام الشارع تحقيقها عند كل ركن من أركانها، أو هي المعاني والأهداف الملحوظة للعقيدة في كل أبوابها وأركانها، وفي كل جزء من أجزائها" . و"الغايات المستهدفة والنتائج والفوائد المرجوة من أركان الإيمان جملة، ومن وضع العقائد تفصيلا، أوهي الغايات التي وضعت العقيدة لأجل تحقيقها لمصلحة العباد" . و"الغاية التي وضعت العقائد من أجل تحقيقها في آية القرآن الكريم، أو النظر إلى الآثار العملية على سلوك المؤمن" . ومن هذا الجانب -أى علم مقاصد العقيدة- اعتبره الإمام الغزالي وظيفة كلامية صعبة: "إن هذا الأمر في نفسه عزيز المرام، صعب المنال، غامض المدرك، فإنه في العلو في الذروة العليا والمقصد الأسنى الذي تتحير الألباب فيه، وتنخفض أبصار العقول دون مبايه فضلا عن أقاصيه" . <br/> <br/> واضح مما سبق من التعاريف لمقاصد العقيدة أنها تدور على: الأسرار والحكم للمسائل الإعتقادية التي لها غاية، ومغزى، ومدلول، وأنها موضوعة لتحقيق مصالح العباد في الدنيا والآخرة، سواء من حيث جلب المنفعة أو درء المفاسد. <br/><br/> <p class="article-sub-title">المراجع والمصادر</p> <br/>- الفيروز آبادي، مجد الدين، 2008م، القاموس المحيط، دار الحديث، القاهرة، مصر، ص 1118.<br/>- الجرجاني، علي بن محمد، 1405هـ، التعريفات، دار الكتاب العربي، بيروت، لبنان، ص 196.<br/>- هارون، عبد السلام وغيره، 2004م، المعجم الوسيط، مجمع اللغة العربية بمصر، باب (القاف)، مكتبة الشروق الدولية، القاهرة، مصر، 2/738.<br/>- ابن منظور، 1444ه، لسان العرب، دار صادر، بيروت – لبنان، 3/353. الزبيدي، تاج العروس، 1/2201. تهذهب اللغة، 2001، الأزهري، دار إحياء التراث العربي، بيروت-لبنان، 8/274.<br/>- الزجاج، 1988م، معاني القرآن، عالم الكتب، بيروت-لبنا، 3/192.<br/>- الشنقيطي، 1995م، أضواء البيان، دار الفكر للطباعة والنشر، بيروت-لبنان، 2/335.<br/>- مرجوني، كمال الدين نور الدين، 2021م، معجم الكمال للمترادفات، دار الكتب العلمية، بيروت-لبنان، ص 231-232.<br/>- مرجوني، كمال الدين نور الدين، 2021م، معجم الكمال للمترادفات، دار الكتب العلمية، بيروت-لبنان، ص 268.<br/>- الغزالي، 1964، فضائح الباطنية، تحقيق: عبد الرحمن بدوي، مؤسسة دار الكتب الثقافية، الكويت، ص 8.<br/>- الغزالي، 2011م، المنقذ من الضلال، مكتبة العصرية، بيروت-لبنان، ص 13.<br/>- حميد العساتي، 2017م، من العقيدة إلى مقاصد العقيدة، مجلة المدونة، الهند، العدد: 13.<br/>- الزايدي الطويل، 2011م، المقاصد العقدية في القصص القرآني، دار الكتب العلمية، بيروت-لبنان، ص 23.<br/>- صوان، عبد الرؤوف تاج الدين، 2017م، مقاصد العقائد عند الشيخ الطاهر بن عاشور، رسالة الماجستير قدمت إلى كلية العلوم الإسلامية، جامعة الجزائر.<br/>- أبو الرب، محمد محمود، 2006م، مقاصد العقائد في القرآن الكريم، سرال الماجستير قدمت إلى جامعة آل البيت، الأردن، ص 25.<br/>- الغزالي، مقدمة المقصد الأسنى في شرح معاني أسماء الله الحسنى، دار الجفان، قبرص، ص 19. </div>]]></content><author><name>كمال الدين نور الدين مرجوني</name></author><category term="Arabic"/><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry></feed>